<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-02-21T15:20:17+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab, gli strumenti per i servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-strumenti-servizi-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab, gli strumenti per i servizi pubblici digitali" /><published>2022-02-14T08:00:00+01:00</published><updated>2022-02-14T08:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-strumenti-servizi-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-strumenti-servizi-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Partono i &lt;strong&gt;community lab&lt;/strong&gt;, la nuova iniziativa per la community dedicata alla condivisione di conoscenze e soluzioni per migliorare i servizi pubblici digitali. I community lab sono dei nuovi &lt;strong&gt;laboratori online&lt;/strong&gt; durante i quali impareremo a &lt;strong&gt;usare gli strumenti utili a collaborare per realizzare servizi pubblici digitali&lt;/strong&gt; efficienti, usabili e accessibili. Un’idea che nasce dal suggerimento delle persone che hanno partecipato alle community call e ai &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/328513&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;corsi formativi&lt;/a&gt; condotti lo scorso anno in collaborazione con &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;AgID&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.formez.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Formez PA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo dei 5 appuntamenti è previsto per il &lt;strong&gt;23 febbraio alle 15:30&lt;/strong&gt;. Parleremo dell’&lt;strong&gt;uso di Git&lt;/strong&gt;, lo strumento più usato di versionamento del software, e lo faremo raccontando una &lt;strong&gt;storia di riuso&lt;/strong&gt;, partendo dal progetto open source &lt;a href=&quot;https://github.com/consiglionazionaledellericerche/cool-jconon-template&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;jconon-template&lt;/a&gt;, il template HTML della piattaforma “&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/cnr-consiglionazionaledellericerche-cool-jconon.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Selezioni online&lt;/a&gt;” rilasciato nel catalogo di Developers Italia dal Consiglio nazionale delle ricerche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A raccontare questa storia di riuso, dopo un’introduzione al tema di &lt;strong&gt;Marco Spasiano&lt;/strong&gt; (Consiglio nazionale delle ricerche), sarà &lt;strong&gt;Glauco Rampogna&lt;/strong&gt; (Comune di Preganziol). Glauco ci parlerà di quali sono le azioni richieste al fine di personalizzare un software e spiegherà come utilizzare Git per contribuire attivamente ad un progetto open source. L’incontro sarà quindi l’occasione per &lt;strong&gt;condividere i comandi fondamentali di Git&lt;/strong&gt;, scoprirne i benefici e conoscere quali innovazioni lo strumento introduce nel lavoro quotidiano di chi sviluppa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento è per tutti coloro che non hanno mai usato Git, oppure che lo usano ormai da tempo ma che hanno voglia di confrontarsi, offrire consigli e condividere esperienze vissute, per una gestione agevole del ciclo di vita di un software, grazie a Git.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/37087072-8f93-4b55-9d6f-960c584509a4&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrati al primo community lab&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Riparte la survey dedicata alla community</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Riparte-survey-community/" rel="alternate" type="text/html" title="Riparte la survey dedicata alla community" /><published>2022-02-10T09:00:00+01:00</published><updated>2022-02-10T09:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Riparte-survey-community</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Riparte-survey-community/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Nell’ultimo anno la partecipazione ai canali della nostra &lt;strong&gt;community&lt;/strong&gt;, dove le persone che progettano, sviluppano e lavorano nella Pubblica Amministrazione si confrontano quotidianamente, è cresciuta, passando &lt;strong&gt;da 15.000 utenti registrati a 19.000&lt;/strong&gt;, segnando quindi un aumento del 25%. Un risultato importante, al quale si aggiunge l’interesse dimostrato da oltre 1.000 professionisti alle iniziative di formazione, proposte nel corso del 2021, dedicate alla progettazione e allo sviluppo dei servizi pubblici digitali. Segnali positivi che dimostrano come PA, fornitori e società in house siano sempre più interessati e attenti ai temi trattati e alle modalità di confronto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo motivo, a un anno dalla &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-della-community-per-designers-italia-e-developers-italia-bd486dff2a6d&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;precedente indagine&lt;/a&gt;, ci sembra doveroso metterci nuovamente in ascolto, per comprendere al meglio come &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; e Designers Italia siano percepite, l’uso e l’esperienza degli strumenti messi a disposizione e le aspettative future.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci interessa la tua opinione! Aiutaci compilando, se ancora non l’hai fatto, il nostro &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eusurvey/runner/communitysurvey2022_news&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;questionario&lt;/a&gt;, disponibile online fino al 24 febbraio. La tua collaborazione è per noi preziosa.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un Atlante per la Pubblica Amministrazione</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Altante-trasformazione-digitale-PA/" rel="alternate" type="text/html" title="Un Atlante per la Pubblica Amministrazione" /><published>2022-01-31T20:00:00+01:00</published><updated>2022-01-31T20:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Altante-trasformazione-digitale-PA</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Altante-trasformazione-digitale-PA/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;60 studenti, 5 ambiti di servizi al cittadino (gestione del territorio, istruzione, salute, cultura, mobilità), 12 gruppi e 12 temi per ideare risorse utili a supportare la trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione. Sono questi i numeri della sfida intrapresa nelle scorse settimane dagli studenti del “Corso di laurea magistrale in Design del prodotto, della comunicazione e degli interni” dell’&lt;a href=&quot;http://www5.iuav.it/homepage/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Università IUAV&lt;/a&gt;, grazie a una convenzione stipulata tra il Dipartimento per la trasformazione digitale e l’ateneo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo dell’iniziativa è promuovere &lt;strong&gt;il valore del design per la pubblica utilità&lt;/strong&gt;. L’università veneziana e Designers Italia hanno così strutturato un’azione volta a evidenziare il valore della comunicazione visiva nella comprensione del complesso ecosistema di enti e attori pubblici presenti nel nostro Paese, stimolando una riflessione sul &lt;strong&gt;design come strumento utile per supportare il processo di trasformazione digitale&lt;/strong&gt; dei servizi pubblici, attraverso i diversi metodi della design research e della data visualization.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie all’utilizzo dei &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;kit messi a disposizione da Designers Italia&lt;/a&gt;, gli studenti, suddivisi in piccoli gruppi, hanno identificato pattern rappresentativi: una volta &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/analisi-contesto/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;analizzato il contesto&lt;/a&gt;, hanno coinvolto gli stakeholder di riferimento somministrando &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/interviste-utenti-stakeholder/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;interviste&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/questionario-online/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;survey&lt;/a&gt;, per approfondire fattori caratterizzanti, pratiche ricorrenti, driver, criticità e necessità. Individuati gli archetipi e mappati gli ecosistemi i ragazzi hanno quindi sintetizzato i risultati definitivi in una serie di infografiche e visualizzazioni organizzate di dati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il risultato finale del loro lavoro, l’&lt;strong&gt;Atlante della trasformazione digitale della PA&lt;/strong&gt;, sarà discusso e condiviso con tutta la community, secondo una logica open, per ampliare la conoscenza e le risorse sull’argomento e avvicinare studenti, operatori pubblici e designer ai temi del design per la pubblica utilità. Per rimanere aggiornato segui #designPA sui nostri canali social e partecipa alle iniziative di condivisione.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’importanza di un design system per i servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/community-call-design-system/" rel="alternate" type="text/html" title="L’importanza di un design system per i servizi pubblici digitali" /><published>2022-01-25T13:00:00+01:00</published><updated>2022-01-25T13:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/community-call-design-system</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/community-call-design-system/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Vi siete mai chiesti perché alcuni siti sono incredibilmente facili da navigare, e ci fanno sentire a casa fin dal primo utilizzo? Per esempio i grandi e-commerce, i social network, il nostro sito preferito di streaming?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò avviene perché tutte le grandi aziende digitali definiscono librerie,  componenti in uno stile unitario e regole condivise - il design system -  in modo che questi semplici “mattoncini” possano essere ripetuti e assemblati, creando per gli utenti un’esperienza coerente e soddisfacente. Non sarebbe bellissimo se ciò accadesse anche per tutti i siti e i servizi digitali della Pubblica Amministrazione?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proprio per rispondere a questo quesito, a partire dallo scorso dicembre abbiamo avviato in collaborazione con &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; una revisione completa del design system del Paese, uno strumento utile a  creare siti e servizi coerenti, familiari e fruibili da tutti i cittadini. A breve sarà resa pubblica una roadmap di aggiornamento delle librerie dei componenti e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modelli/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;due modelli applicati&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Comuni&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/scuole/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;scuole&lt;/a&gt;. Questa revisione affronta una serie di sfide peculiari, data la sua applicazione in ambito pubblico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;il design system è messo a disposizione di una community che non hanno alcun vincolo stringente al suo impiego. Il suo utilizzo dunque è subordinato alla sua capacità di essere percepito come utile, pratico e conveniente da tutta la catena di portatori di interesse coinvolti nel processo di realizzazione di un servizio digitale pubblico (decisori, responsabili di processo, progettisti e sviluppatori che operano nella PA, presso i fornitori e nelle in house). Il prodotto design system deve far sì, dunque, che &lt;strong&gt;ciascuno di questi attori tragga valore&lt;/strong&gt; nell’usare questa soluzione piuttosto che usarne una diversa, o inventarne una nuova;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;il design system non è un oggetto statico. Dalle singole applicazioni specifiche possono emergere nuove soluzioni utili. Inoltre, molte librerie e progetti correlati non sono creati da uno sforzo centrale, ma da una community aperta che contribuisce al suo sviluppo. La complessità delle cerchie di questa community &lt;strong&gt;richiede un sistema chiaro di coordinamento per la governance e l’aggiornamento del design system&lt;/strong&gt;, in modo che queste soluzioni utili possano essere rimesse a sistema, al centro in un dialogo continuo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un design system pubblico non viene applicato da enti tutti uguali tra loro, ma da una serie di enti con le loro specificità, dimensione, ruolo e obiettivi. Diversamente dal privato, la coerenza delle interfacce &lt;strong&gt;deve lasciare un ampio spazio alla personalizzazione, rimanendo nel perimetro dell’usabilità, dell’accessibilità e del rispetto delle norme&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il prossimo appuntamento per la &lt;strong&gt;community&lt;/strong&gt; si terrà il prossimo &lt;strong&gt;9 febbraio  alle ore 15.30&lt;/strong&gt; e sarà dedicato a queste sfide grazie al contributo di:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Daniele Tabellini, UI/UX designer, Dipartimento per la Trasformazione Digitale, che coordinerà nei prossimi mesi il lavoro di aggiornamento del design system del Paese,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marco Liberati, il main contributor della libreria Design React Kit,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Giacomo Grassi, l’head of customer experience di INPS, che ha da poco affrontato la sua sfida nel lancio di Sirio, il design system dell’ente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/f4ac7468-41fd-473a-99a2-5219f637c62f&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Registrati all’evento per partecipare&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 9 febbraio!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Al via l’aggiornamento del design system del Paese</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/" rel="alternate" type="text/html" title="Al via l’aggiornamento del design system del Paese" /><published>2021-12-23T10:00:00+01:00</published><updated>2021-12-23T10:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Jingle bells! È tempo di auguri e di bilanci per Designers Italia e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;. L’anno appena trascorso ci ha visti impegnati a promuovere, spesso lontano dai riflettori, un &lt;strong&gt;cambiamento culturale&lt;/strong&gt; presso tutti gli stakeholder che contribuiscono alla trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione. Un percorso che ha coinvolto migliaia di esperte ed esperti in progettazione e sviluppo, insieme a funzionari della PA, grazie a community call, corsi di formazione e collaborazioni dirette sui nostri canali di lavoro (&lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://github.com/italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;). Un’attività che diventerà sempre più intensa a partire dal 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questi giorni, infatti, &lt;strong&gt;è in avvio una completa revisione del design system del Paese&lt;/strong&gt;, ovvero degli strumenti necessari alla realizzazione di siti e servizi digitali della Pubblica Amministrazione, così da renderli coerenti, familiari e fruibili da tutti i cittadini. Una revisione che, nella pratica, si tradurrà in schemi, regole e librerie visive e tecnologiche condivise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di un’operazione ambiziosa, che prevede &lt;strong&gt;l’ammodernamento in termini tecnologici e di accessibilità&lt;/strong&gt;, ma anche di visione e gestione, delle risorse messe a disposizione da Designers Italia e Developers Italia, in particolare i due kit di &lt;a href=&quot;http://designers.italia.it/kit/progettazione-interfaccia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;progettazione&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/sviluppo-interfaccia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sviluppo interfaccia&lt;/a&gt;, dei principali esempi di applicazione e dei &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modelli/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modelli standard di siti web per le PA&lt;/a&gt; (Comuni e scuole).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutto questo rientra tra le attività fondamentali dell’investimento “&lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/misure/#esp-serv-pubb&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Esperienza dei servizi pubblici&lt;/a&gt;” del &lt;strong&gt;Piano nazionale di ripresa e resilienza&lt;/strong&gt;, la misura prevista per migliorare l’esperienza d’uso di siti e servizi pubblici digitali per tutti gli utenti. Un’iniziativa concepita da un lato per &lt;strong&gt;colmare il divario digitale&lt;/strong&gt; (digital divide) tra i cittadini e, dall’altro, per &lt;strong&gt;offrire un’opportunità a tutte le PA&lt;/strong&gt;, anche quelle con meno risorse, di automatizzare e riusare, chiavi in mano, soluzioni digitali efficaci e ben collaudate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per riuscire in questo sforzo, partiamo necessariamente dall’impegno profuso fino a oggi dalla &lt;strong&gt;community&lt;/strong&gt;, che avrà un ruolo fondamentale nell’ideare, implementare e rendere efficace questa iniziativa. Grazie a un rinnovato design system e alla community che lo supporta, progettisti e sviluppatori che lavorano nella o per la PA potranno avere dei &lt;strong&gt;solidi punti di riferimento&lt;/strong&gt; per creare il sito di un ente o il progetto di un servizio pubblico digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per contribuire direttamente è possibile interagire nei &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/bootstrap-italia/issues&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;repository dedicati&lt;/a&gt; e nei vari canali a disposizione, in particolare su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nelle prossime settimane pubblicheremo un &lt;strong&gt;calendario dei lavori&lt;/strong&gt; e di &lt;strong&gt;occasioni pubbliche dedicate&lt;/strong&gt;. Continua a seguirci e &lt;strong&gt;contribuisci anche tu&lt;/strong&gt; al &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese, migliorando così la vita quotidiana delle persone che usano un servizio pubblico online!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="Pubblica Amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community call: come si gestisce una soluzione a riuso</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-24nov-soluzioni-a-riuso/" rel="alternate" type="text/html" title="Community call: come si gestisce una soluzione a riuso" /><published>2021-11-12T18:00:00+01:00</published><updated>2021-11-12T18:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-24nov-soluzioni-a-riuso</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-24nov-soluzioni-a-riuso/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Dopo aver visto insieme esempi di servizi pubblici basati su API durante la community call di ottobre, il &lt;strong&gt;24 novembre  alle ore 15.30&lt;/strong&gt; scopriremo l’esperienza di riuso di due soluzioni messe a disposizione nel &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Catalogo del riuso&lt;/a&gt; dal Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR): &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/cnr-consiglionazionaledellericerche-epas&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ePAS&lt;/a&gt; (Electronic Personnel Attendance System) e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/cnr-consiglionazionaledellericerche-sigla-main&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;SIGLA&lt;/a&gt; (Sistema informativo per la gestione delle linee di attività).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ePAS è un sistema di rilevazione e gestione delle presenze del personale&lt;/strong&gt;, che permette, tra le altre cose, di inviare gli attestati di presenza del personale e gestire/validare i calendari di servizi di turno e reperibilità, timbrature dei badge e molto altro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SIGLA, invece, gestisce la contabilità finanziaria&lt;/strong&gt; e della rendicontazione economica ed analitica, permettendo, ad esempio, la definizione della struttura organizzativa dell’ente, la realizzazione del piano dei conti finanziario ed economico e il bilancio di previsione decisionale/gestionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’incontro, Marco Spasiano (CNR), Cristian Lucchesi (CNR) e Ciro Salvio (Istituto Superiore di Sanità) ci illustreranno i casi di cessione e riuso di ePAS e SIGLA raccontando la loro storia, in qualità di autore e fruitori dell’open source italiano. &lt;strong&gt;Una storia caratterizzata da comuni esigenze&lt;/strong&gt;: le necessità iniziali, la scelta della soluzione da adottare, la sua configurazione e la sua messa in produzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La community call sarà incentrata in particolare sulle &lt;strong&gt;modalità di gestione delle soluzioni in riuso&lt;/strong&gt;: la conduzione dell’analisi comparativa, la scelta a catalogo delle soluzioni e la costruzione del rapporto con l’ente cedente. Infine verranno messi in luce i vantaggi di fare rete e, grazie alla partecipazione attiva, l’opportunità di costruire una comunità di confronto. In chiusura, i partecipanti avranno spazio per soddisfare tutte le curiosità e dubbi in un momento Q&amp;amp;A.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/fdffc27c-2046-4719-bbf4-11282669cd6f&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Registrati all’evento per partecipare&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 24 novembre!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Nuova edizione del corso Progettare e realizzare il sito web di un Comune</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sito-Comune-2corso-Formez/" rel="alternate" type="text/html" title="Nuova edizione del corso Progettare e realizzare il sito web di un Comune" /><published>2021-10-27T10:00:00+02:00</published><updated>2021-10-27T10:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sito-Comune-2corso-Formez</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sito-Comune-2corso-Formez/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Come progettare e realizzare il sito web di un Comune?  Il Dipartimento per la trasformazione digitale,  AgID e Formez PA organizzano, a partire da martedì 9 novembre, un corso di 4 webinar per conoscere e utilizzare le risorse messe a disposizione di Pubbliche amministrazioni e fornitori per progettare e realizzare il sito web di un Comune,  grazie al &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/design-comuni-prototipi/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modello dei siti web&lt;/a&gt; messo a disposizione da Designers Italia e alle soluzioni disponibili nel &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Catalogo del software a riuso&lt;/a&gt; di &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il modello dei siti web per i Comuni propone uno &lt;strong&gt;standard&lt;/strong&gt; per tutte le amministrazioni comunali che vogliono &lt;strong&gt;rendere più semplice ed efficace il proprio sito&lt;/strong&gt;, sulla base degli effettivi bisogni dei cittadini. Ciascun Comune può quindi partire da componenti testate e verificate con gli utenti, in modo da potersi concentrare sugli elementi di unicità del servizio/della città, senza dover reinventare ogni volta la ruota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Designers Italia mette inoltre a disposizione di Pubbliche Amministrazioni e fornitori una “&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;cassetta degli attrezzi&lt;/a&gt;” per &lt;strong&gt;progettare siti sempre più utili&lt;/strong&gt;, semplici da usare e inclusivi: si tratta di strumenti ideati per facilitare PA e fornitori nell’adozione di un approccio virtuoso alla trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In aggiunta, grazie allo sviluppo in modalità open source, è possibile &lt;strong&gt;riutilizzare&lt;/strong&gt; quanto messo a disposizione sul Catalogo di Developers Italia per rendere semplice, sicura ed economica la realizzazione, l’adozione e la manutenzione della soluzione scelta lato software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;corso&lt;/strong&gt; è rivolto principalmente a coloro che, nei Comuni, nelle in house e presso i loro fornitori, si occupano della realizzazione o dell’aggiornamento del sito web dell’ente. Le 4 sessioni on line, della durata di 2 ore ciascuna, sono previste nelle seguenti date: &lt;strong&gt;martedì 9 novembre, martedì 16 novembre, martedì 23 novembre&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;martedì 30 novembre&lt;/strong&gt; sempre &lt;strong&gt;dalle ore 14.30 alle ore 16.30&lt;/strong&gt;. Non è possibile partecipare ad un solo webinar.
Per partecipare, è necessario &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/328513&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi all’iniziativa sul sito Eventi PA&lt;/a&gt;. Vi aspettiamo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="Pubblica Amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Interoperabilità e servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-interoperabilita-e-servizi-pubblici/" rel="alternate" type="text/html" title="Interoperabilità e servizi pubblici digitali" /><published>2021-10-15T14:00:00+02:00</published><updated>2021-10-15T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-interoperabilita-e-servizi-pubblici</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-interoperabilita-e-servizi-pubblici/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Che cosa è l’interoperabilità? Perché è fondamentale nello sviluppo di servizi pubblici digitali? Sono questi i temi al centro del prossimo appuntamento con le &lt;strong&gt;Community call&lt;/strong&gt; di Designers Italia e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;, in programma &lt;strong&gt;mercoledì 27 ottobre dalle ore 15:30 alle 17.00&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’incontro, infatti, verranno presentati una &lt;strong&gt;serie di casi di successo di servizi pubblici digitali sviluppati tramite API&lt;/strong&gt;, le &lt;em&gt;Application Programming Interface&lt;/em&gt;, interfacce per la programmazione di applicazioni che permettono di condividere dati e servizi in sicurezza e in modo efficiente tra realtà diverse, a vantaggio dell’utente finale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono proprio le API la &lt;strong&gt;base tecnica dell’interoperabilità&lt;/strong&gt;, un presupposto essenziale all’interno della Pubblica Amministrazione per &lt;strong&gt;facilitare lo scambio di informazioni e dati&lt;/strong&gt; tra realtà diverse, evitando duplicazioni nel rispetto del principio europeo “&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/cefdigital/wiki/display/CEFDIGITAL/Once+Only+Principle&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Once only&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 27 ottobre sarà così possibile conoscere e ascoltare l’esperienza di chi, sul campo, ha sviluppato servizi significativi basati su API nell’ambito della &lt;strong&gt;gestione del territorio&lt;/strong&gt;, della &lt;strong&gt;cultura&lt;/strong&gt; e del &lt;strong&gt;turismo&lt;/strong&gt; e che rispettano il modello di interoperabilità, definito da Agid in collaborazione con il Dipartimento per la trasformazione digitale e Developers Italia.  Ma non solo: &lt;strong&gt;parleremo anche con chi ha progettato interi ecosistemi&lt;/strong&gt; a supporto di grandi eventi o servizi per la gestione dell’&lt;strong&gt;emergenza sanitaria&lt;/strong&gt;, e verrà inoltre presentato l’&lt;a href=&quot;https://medium.com/@Developers_Italia/openapi-checker-il-verificatore-delle-interfacce-digitali-api-1d50b978c8c5&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;OpenAPI Checker&lt;/a&gt;, uno strumento automatico open source utile a correggere gli errori più diffusi nella fase di progettazione di un’API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento si rivolge, in particolare, a &lt;strong&gt;sviluppatori e funzionari delle PA, ai loro fornitori e alle in house&lt;/strong&gt;, ma anche a RTD e responsabili dei Sistemi Informativi delle PA centrali e locali, oltre che, in generale, a tutti coloro che sono coinvolti nella progettazione e realizzazione di servizi e software pubblici e privati interoperabili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare è necessario &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/6ec9dd7f-0786-468e-8c67-c336634a2825&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi sulla piattaforma Mobilizon&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 27 ottobre!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Tre casi di riutilizzo dei modelli di Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Disponibile-video-Community-call/" rel="alternate" type="text/html" title="Tre casi di riutilizzo dei modelli di Designers Italia" /><published>2021-09-27T11:45:00+02:00</published><updated>2021-09-27T11:45:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Disponibile-video-Community-call</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Disponibile-video-Community-call/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Dopo la pausa estiva, sono ripartite le community call: il 22 settembre abbiamo parlato delle &lt;strong&gt;esperienze di riuso dei modelli e kit messi a disposizione da Designers Italia&lt;/strong&gt;, in origine pensati per comuni e scuole, e in questo caso utilizzati anche in altri settori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra i protagonisti dell’incontro abbiamo ascoltato Giulio Burroni, project manager di  una società di Siena che lavora nel settore dello sviluppo software, del design e comunicazione. Insieme al suo gruppo di lavoro, Giulio ha realizzato due portali per l’orientamento degli studenti (&lt;a href=&quot;https://orienta.unipv.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;orienta.unipv.it&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://orientarsi.unisi.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;orientarsi.unisi.it&lt;/a&gt;), sottolineando come, nella sua esperienza, &lt;strong&gt;l’approccio collaborativo di co-design&lt;/strong&gt; abbia portato a una migliore organizzazione. È poi intervenuto Andrea Manica, dell’&lt;a href=&quot;http://www.apss.tn.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Azienda provinciale per i servizi sanitari di Trento&lt;/a&gt; (Apss), che ha raccontato la sua esperienza di utilizzo del modello per il &lt;strong&gt;settore sanitario&lt;/strong&gt; e la migrazione di una grande quantità di dati sul nuovo portale dell’azienda. A seguire Leonardo Milan, studente di comunicazione dell’Università di Padova, ci ha raccontato come ha realizzato &lt;a href=&quot;https://www.parrocchiacazzago.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il nuovo sito per la sua parrocchia&lt;/a&gt; a Cazzago di Pianiga grazie all’ausilio del tema per la piattaforma Wordpress di Bootstrap Italia, insieme all’immediatezza e alla semplicità d’uso dei componenti del design system.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per tutti quelli che non hanno potuto seguire la call, &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=q0Uh_5SOCFA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il video dell’incontro&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è disponibile sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale. Se vuoi &lt;strong&gt;restare in contatto con la community e raccontare la tua esperienza&lt;/strong&gt; con i modelli e kit in riuso, puoi interagire su &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/ssb/redirect&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; e rimanere aggiornato seguendo Designers Italia e Developers Italia anche su &lt;a href=&quot;https://twitter.com/designersita?lang=it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E  ora, è già il momento di annunciare la prossima data: &lt;strong&gt;le community call tornano il 27 ottobre&lt;/strong&gt;. Ti aspettiamo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="community call" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community call: esperienze di riutilizzo dei modelli per siti web pubblici</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-riutilizzo-modelli-siti-web/" rel="alternate" type="text/html" title="Community call: esperienze di riutilizzo dei modelli per siti web pubblici" /><published>2021-09-13T14:00:00+02:00</published><updated>2021-09-13T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-riutilizzo-modelli-siti-web</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-riutilizzo-modelli-siti-web/">&lt;p&gt;Dopo la pausa estiva tornano le community call di Designers Italia e Developers Italia: spazi di confronto pensati per condividere idee, scambiare buone pratiche, costruire sinergie e creare occasioni d’incontro.&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il prossimo appuntamento si terrà il &lt;strong&gt;22 settembre alle ore 15.30&lt;/strong&gt; e sarà dedicato al riutilizzo dei &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modelli/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modelli&lt;/a&gt; messi a disposizione da Designers Italia in settori diversi da quelli per i quali sono stati pensati (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Comuni&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/scuole/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;scuole&lt;/a&gt;) come, per esempio, quello sanitario, per l’ideazione del sito web di un’azienda sanitaria, o universitario, per lo sviluppo di un sito di orientamento allo studente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I modelli sono risorse ideate per realizzare siti web e servizi di un’amministrazione: template pronti per l’utilizzo e un pacchetto di &lt;strong&gt;strumenti pensati per offrire agli utenti un’esperienza d’uso efficace e inclusiva&lt;/strong&gt;, il tutto rigorosamente open source. Durante l’incontro verranno presentati il contesto specifico di riutilizzo dei modelli, i vantaggi e le eventuali difficoltà incontrate, e come sono state superate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento, pensato per &lt;strong&gt;designer e developer&lt;/strong&gt; della community, ma anche per &lt;strong&gt;funzionari e manager di PA&lt;/strong&gt;, oltre che &lt;strong&gt;fornitori&lt;/strong&gt;, è dedicato a tutti coloro che intendono ri-utilizzare, adattare e personalizzare i modelli: ampio spazio verrà dato alle domande e alle curiosità dei partecipanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare è necessario &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/27850328-1abf-417c-a90a-0166b4386570&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi sulla piattaforma Mobilizon&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 22 settembre!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Dopo la pausa estiva tornano le community call di Designers Italia e Developers Italia: spazi di confronto pensati per condividere idee, scambiare buone pratiche, costruire sinergie e creare occasioni d’incontro.</summary></entry></feed>