<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-07-28T16:09:29+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Siti e servizi comunali a misura di cittadino grazie al modello aggiornato di Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Siti-servizi-comunali-semplici-grazie-al-modello/" rel="alternate" type="text/html" title="Siti e servizi comunali a misura di cittadino grazie al modello aggiornato di Designers Italia" /><published>2022-07-28T09:00:00+02:00</published><updated>2022-07-28T09:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Siti-servizi-comunali-semplici-grazie-al-modello</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Siti-servizi-comunali-semplici-grazie-al-modello/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Siti e servizi pubblici digitali sempre più a misura di cittadino. È questo lo spirito con il quale, negli scorsi mesi, il team di Designers Italia ha affrontato l’aggiornamento delle risorse operative messe a disposizione dei Comuni italiani per realizzare o aggiornare il proprio sito web e i servizi digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con l’aggiornamento del &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot;&gt;modello disponibile sul sito di Designers Italia&lt;/a&gt;, gli enti comunali potranno quindi migliorare l’esperienza digitale dei propri cittadini e il loro rapporto con l’ente quando ricercano informazioni, richiedono una prestazione o effettuano un adempimento. Tutto ciò risparmiando tempo e risorse economiche, con la certezza di rispettare i principi standard e la normativa vigente in materia di design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma in pratica di cosa stiamo parlando? Si tratta di strumenti e componenti modulari pronti all’uso, a supporto di tutte le fasi di realizzazione e aggiornamento, grazie ad un modello di sito informativo e cinque tipologie di flussi di servizio al cittadino.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-novità-introdotte&quot;&gt;Le novità introdotte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Per chi conoscesse già il modello o avesse avuto occasione in passato di utilizzarlo, l’aggiornamento delle risorse operative apporta sensibili miglioramenti in termini di usabilità e accessibilità grazie al contestuale aggiornamento del &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/&quot;&gt;Design System del Paese&lt;/a&gt;. A disposizione degli enti inoltre nuovi moduli per erogare servizi digitali, nuove funzionalità di prenotazione e segnalazione disservizio e un nuovo modulo online per richiesta di assistenza. Infine è stata introdotta una nuova sezione, ‘Vivere il Comune’, dedicata appositamente ai luoghi del territorio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-risorse-operative&quot;&gt;Le risorse operative&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nella sezione &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot;&gt;“Modelli” di Designers Italia&lt;/a&gt; i Comuni italiani possono usufruire della &lt;strong&gt;prima versione delle risorse tecniche che verranno progressivamente aggiornate&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1D4KbaA__xO9x_iBm08KvZASjrrFLYLKX/edit?usp=sharing&amp;amp;ouid=109069620194773449819&amp;amp;rtpof=true&amp;amp;sd=true&quot;&gt;kit e guide per definire la struttura dei contenuti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/designers-italia/design-comuni-docs/it/v2022.1/modello-sito-comunale/guida-migrazione-contenuti.html&quot;&gt;risorse per gestirne la migrazione&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/design-comuni-pagine-statiche&quot;&gt;il codice per lo sviluppo&lt;/a&gt; e una serie di funzionalità trasversali come prenotazione appuntamento, richiesta di assistenza, valutazione sito e servizi e un’area per la segnalazione di disservizi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per i Comuni, inoltre, Designers Italia mette a disposizione anche &lt;strong&gt;cinque tipologie di flussi di servizio&lt;/strong&gt;, validate sul campo e applicabili a una lista di servizi, dalla domanda di contributi all’iscrizione all’asilo, dalla richiesta di accesso agli atti, al pagamento di una contravvenzione o della mensa scolastica, per fare solo qualche esempio. I flussi, realizzati grazie all’individuazione di blocchi di interfacce ricorrenti, sono potenzialmente utilizzabili per un’ampia platea di servizi offerti dai Comuni, garantendo semplicità d’uso sia desktop che mobile, trasparenza e una migliore interazione tra cittadino e amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per maggiori informazioni e per scaricare le risorse del modello, &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot;&gt;vai alla pagina dedicata&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per fare domande o contribuire puoi scriverci su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/design/modello-comuni/88&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; o nel canale Slack &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;#design-siti-dei-comuni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuoi ricevere aggiornamenti sui prossimi appuntamenti community? &lt;a href=&quot;https://unisciti.designers.italia.it&quot;&gt;Iscriviti alla mailing list Designers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Pubblicate le nuove Linee guida di design per i siti e i servizi digitali della PA</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Nuove-Linee-guida-e-Manuale-operativo-di-design/" rel="alternate" type="text/html" title="Pubblicate le nuove Linee guida di design per i siti e i servizi digitali della PA" /><published>2022-07-27T10:00:00+02:00</published><updated>2022-07-27T10:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Nuove-Linee-guida-e-Manuale-operativo-di-design</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Nuove-Linee-guida-e-Manuale-operativo-di-design/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Oggi aggiungiamo un ulteriore e fondamentale tassello alla missione del Dipartimento per la trasformazione digitale e del progetto Designers Italia: &lt;strong&gt;creare servizi pubblici sempre più semplici, coerenti, accessibili e inclusivi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infatti, AGID ha adottato ufficialmente le “&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/design/lg-design-servizi-web/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;strong&gt;Linee guida di design per i siti internet e i servizi digitali della Pubblica Amministrazione&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;” (Determina n.224/2022). Il documento sostituisce le “Linee guida per i siti web delle PA”, previste dall’art. 4 della Direttiva del Ministro per la Pubblica Amministrazione e l’innovazione del 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si tratta di un risultato ancora più strategico&lt;/strong&gt;, perché arriva in concomitanza con l’attuazione del &lt;strong&gt;Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza&lt;/strong&gt;, che vede l’Italia impegnata proprio nella progettazione di diversi servizi pubblici digitali (&lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/misure&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;scopri di più sulle Misure&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le linee guida di design indicano &lt;strong&gt;tutti gli aspetti che devono essere obbligatoriamente rispettati&lt;/strong&gt; quando si realizzano siti internet e servizi digitali della PA, i &lt;strong&gt;requisiti opzionali&lt;/strong&gt; e quelli sui quali è necessaria una &lt;strong&gt;valutazione attenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oltre a indicare principi di &lt;strong&gt;usabilità e accessibilità&lt;/strong&gt;, le linee guida contengono riferimenti a &lt;strong&gt;trasparenza e sicurezza delle informazioni, integrazione di piattaforme abilitanti, licenze, buone pratiche di monitoraggio dei servizi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il documento, frutto di un &lt;strong&gt;lavoro sinergico tra AGID e il Dipartimento, arricchito grazie alla consultazione pubblica e da un dialogo con la Conferenza Unificata e l’Associazione Nazionale Comuni Italiani (ANCI)&lt;/strong&gt;, porta innovazioni sotto due punti di vista: quello della &lt;strong&gt;normativa&lt;/strong&gt;, resa più chiara e snella, e quello dei &lt;strong&gt;materiali di supporto&lt;/strong&gt;, utile a chi deve affrontare queste sfide, come i kit e modelli resi disponibili proprio qui sul sito di Designers Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fra questi, se ne aggiunge uno di fondamentale importanza, richiamato nelle Linee guida: il &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/designers-italia/manuale-operativo-design-docs&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;strong&gt;Manuale operativo di design&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, che &lt;strong&gt;aiuta le PA ad orientare e migliorare la progettazione e realizzazione&lt;/strong&gt; dei punti di contatto (&lt;em&gt;touchpoint&lt;/em&gt;) col cittadino, e raccoglie le buone pratiche per aderire correttamente alla normativa. Il manuale, in pieno spirito &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;, è un &lt;strong&gt;documento vivo&lt;/strong&gt; che verrà aggiornato in futuro, anche con il contributo dei cittadini e il supporto degli enti locali, fortemente impegnati nella trasformazione digitale del Paese.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><category term="linee guida" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Una stagione di incontri community</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/una-stagione-di-incontri-community/" rel="alternate" type="text/html" title="Una stagione di incontri community" /><published>2022-07-26T08:00:00+02:00</published><updated>2022-07-26T08:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/una-stagione-di-incontri-community</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/una-stagione-di-incontri-community/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Altri mille di questi partecipanti! Si, perché sono state oltre mille le persone che hanno partecipato alla ricca stagione di eventi e occasioni di confronto organizzate da &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt;. In nove puntate abbiamo discusso assieme di design system del Paese, di sviluppo aperto per i servizi pubblici, eGovernment Benchmark, ma anche di strumenti e risorse pratiche, come Git, Bootstrap Italia 2.0, UI Kit, progettazione di API REST e l’uso container.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante queste occasioni abbiamo condiviso conoscenze, soluzioni e strumenti per migliorare i servizi pubblici digitali con i membri della community, favorendo l’incontro tra tecnici, designer, fornitori e funzionari pubblici. In sostanza, tra tutti coloro che in qualche modo partecipano alla creazione e al mantenimento di servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutto questo non sarebbe stato possibile senza la community di oltre 20.000 persone presenti sui canali &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt; composta da quanti si occupano di sviluppo, design, project management nelle PA, in house e aziende fornitrici. Un ringraziamento va quindi dedicato a loro, a chi ha partecipato agli eventi, ma anche a chi è intervenuto con un commento o un messaggio su Slack, a chi ha inviato una pull request su GitHub e a chi ha in qualche modo contribuito a far crescere a mantenere attiva questa comunità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per rivivere la stagione che ci lasciamo alle spalle e recuperare qualche puntata persa, si possono rivedere i video dei community lab e delle community call sulla &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&quot;&gt;playlist “community”&lt;/a&gt; del canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tutti-gli-eventi&quot;&gt;Tutti gli eventi&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;community-call&quot;&gt;Community call&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’importanza di un design system per i servizi pubblici digitali (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Pubblicato-filmato-ccall-9febbraio/&quot;&gt;9 febbraio&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;eGovernment Benchmark: dall’Europa, i criteri minimi di qualità dei servizi pubblici digitali (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Come-UE-valuta-servizi-pubblici-digitali/&quot;&gt;9 marzo&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Design: la sinergia possibile tra Università e Pubbliche amministrazioni (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/PA-Universita-progettare-servizi-pubblici-insieme/&quot;&gt;6 aprile&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esperienze di sviluppo aperto per i servizi pubblici (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/sviluppo-open-source-migliorare-servizi-pubblici/&quot;&gt;18 maggio&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;community-lab&quot;&gt;Community lab&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’uso di Git (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2Ph4VSyi9lU&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&amp;amp;index=9&quot;&gt;23 febbraio&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bootstrap Italia 2.0 (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia/&quot;&gt;23 marzo&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il nuovo UI Kit e l’introduzione dei design token (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token/&quot;&gt;20 aprile&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Progettiamo API REST per la Pubblica Amministrazione (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid/&quot;&gt;25 maggio&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Scopriamo i container con Docker (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-container-strumenti-per-servizi-pubblici-digitali/&quot;&gt;29 giugno&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Siete pronti per la prossima stagione? Per ricevere tutti gli aggiornamenti, iscriviti alla mailing list di &lt;a href=&quot;https://unisciti.developers.italia.it&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://unisciti.designers.italia.it&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">I container come strumenti utili nello sviluppo di servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-container-strumenti-per-servizi-pubblici-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="I container come strumenti utili nello sviluppo di servizi pubblici digitali" /><published>2022-07-07T11:00:00+02:00</published><updated>2022-07-07T11:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-container-strumenti-per-servizi-pubblici-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-container-strumenti-per-servizi-pubblici-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Il 29 giugno si è tenuto l’ultimo appuntamento stagionale con &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/notizie/articoli/developers-italia-e-designers-italia-le-persone-al-centro-della-community/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;i nostri laboratori sui servizi pubblici digitali&lt;/a&gt;. Abbiamo chiuso in bellezza, grazie all’intervento di Fabio Bonelli, software engineer del Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fabio ha illustrato i vantaggi dei container per lo sviluppo nell’ambito dei servizi pubblici, che contribuiscono a ridurre i problemi dati dalle differenze di ambienti, stanno alla base dei processi di &lt;em&gt;Continuous Integration&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt; e godono di un grande ecosistema in continua evoluzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come da tradizione nei nostri lab, Fabio ci ha portato velocemente dalla teoria alla pratica mostrandoci una demo di un container, usando lo strumento Docker e visualizzandone le principali caratteristiche. Insieme a lui, abbiamo usato un container già pronto, ne abbiamo creato uno nuovo e abbiamo infine combinato assieme più container.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’incontro si è chiuso con le domande dei partecipanti e con una call to action per tutti: Installa Docker o Podman e… sperimenta: &lt;a href=&quot;https://github.com/bfabio/containers&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;https://github.com/bfabio/containers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I community lab per questa stagione terminano qui, ma è solo un arrivederci: appuntamento a dopo l’estate!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel frattempo, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=SwbP7DA9eR0&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;guarda la registrazione di questo lab&lt;/a&gt; e scarica &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-07-07/290622_Community_lab.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;la presentazione in PDF&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per ricevere i prossimi aggiornamenti resta in contatto con noi su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt;, iscriviti alla nostra &lt;a href=&quot;https://unisciti.designers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;mailing list&lt;/a&gt; e continua a seguirci sugli account Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Siti scolastici sempre più semplici e accessibili grazie al modello aggiornato di Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Siti-scolastici-semplici-accessibili-grazie-al-modello/" rel="alternate" type="text/html" title="Siti scolastici sempre più semplici e accessibili grazie al modello aggiornato di Designers Italia" /><published>2022-06-27T11:00:00+02:00</published><updated>2022-06-27T11:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Siti-scolastici-semplici-accessibili-grazie-al-modello</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Siti-scolastici-semplici-accessibili-grazie-al-modello/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Come creare siti web scolastici che rispondono ai bisogni delle persone e che siano dotati di interfacce accessibili e semplici da navigare? Con l’aggiornamento del &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/scuole/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modello disponibile su Designers Italia&lt;/a&gt;, la Scuola italiana ha uno strumento in più per raggiungere questo obiettivo, avvantaggiandosi anche dei fondi del Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza disponibili attraverso &lt;a href=&quot;https://areariservata.padigitale2026.gov.it/Pa_digitale2026_dettagli_avviso?id=a017Q00000ocbtrQAA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;un nuovo Avviso sulla piattaforma PA digitale 2026&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adottando il modello, &lt;strong&gt;studenti, genitori e tutta la comunità scolastica&lt;/strong&gt; potranno quindi trovare con facilità tutte le informazioni di cui hanno bisogno.
Inoltre, &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/scuole/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il modello di sito&lt;/a&gt; permette di aderire alle linee guida di design per i siti internet e i servizi digitali della PA, che significa fornire un’esperienza più coerente tra le istituzioni e le diverse scuole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il modello è composto da tre ingredienti fondamentali&lt;/strong&gt;: il kit per organizzare i contenuti del sito (architettura dell’informazione), i template HTML e i temi CMS, corredati da una serie di guide pratiche a supporto, che facilitano e velocizzano il lavoro di chi sviluppa e permettono a chi progetta di partire da esempi di pagine e contenuti già consolidati.
Per maggiori informazioni e per scaricare le risorse del modello, &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/scuole/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai alla pagina dedicata&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, come sempre, per fare domande o contribuire puoi scriverci su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/design/19&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; o nel &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/archives/CQ7J0KANT&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;canale Slack #design-siti-scuole&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="scuole" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab: scopriamo i container con Docker</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-scopriamo-container-con-Docker/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab: scopriamo i container con Docker" /><published>2022-06-20T15:00:00+02:00</published><updated>2022-06-20T15:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-scopriamo-container-con-Docker</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-scopriamo-container-con-Docker/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;L’ultimo appuntamento dei community lab sarà dedicato a tutti coloro che si occupano di sviluppo software nella o per la Pubblica Amministrazione, presso enti, in-house o fornitori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver parlato, nello scorso incontro, della &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid/&quot;&gt;progettazione di API REST per la PA&lt;/a&gt;, il prossimo &lt;strong&gt;29 giugno alle 15.30&lt;/strong&gt;, scopriremo &lt;strong&gt;cosa sono i container e come iniziare a usare Docker&lt;/strong&gt; per facilitare la vita a chi contribuisce e mette in produzione servizi digitali. Quali sono i vantaggi? E quali i possibili problemi che si possono incontrare? Ne discuteremo assieme a &lt;strong&gt;Fabio Bonelli&lt;/strong&gt;, software engineer al Dipartimento per la trasformazione digitale. Faremo un esempio dell’uso di Docker sul campo, con un’applicazione demo, utilizzando container già pronti o creandone di nuovi, personalizzati per le nostre esigenze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come sempre, in chiusura risponderemo alle domande dei partecipanti per arricchire la conversazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo online mercoledì 29 giugno alle ore 15.30. Per partecipare &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/a3a660e6-ce1c-4080-8888-490c2ecd03f5&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrati all’evento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Forum PA 2022: gli interventi di Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Forum-PA-2022-interventi-Designers-Italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Forum PA 2022: gli interventi di Designers Italia" /><published>2022-05-31T13:00:00+02:00</published><updated>2022-05-31T13:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Forum-PA-2022-interventi-Designers-Italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Forum-PA-2022-interventi-Designers-Italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Dopo due anni, &lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/forum-pa-2022-il-paese-che-riparte/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum PA&lt;/a&gt; torna in presenza all’Auditorium della Tecnica a Roma con una fitta programmazione di eventi e incontri per parlare di PNRR, investimenti e riforme e, soprattutto, d’innovazione della Pubblica Amministrazione. Noi di Designers Italia e Developers Italia ci saremo per raccontare &lt;strong&gt;le nostre ultime iniziative&lt;/strong&gt; e portare la prospettiva della trasformazione digitale fatta mettendo le persone al centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco dove e quando potrai trovarci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gli eventi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mercoledì 15 giugno, dalle 10:30 alle 11:30&lt;/strong&gt;, Daniele Tabellini parlerà di accessibilità nei servizi pubblici digitali insieme ad AGID (&lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/manifestazioni/forum-pa-2022/accessibilita-dei-servizi-pubblici-monitoraggio-ed-evoluzione/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai alla scheda dell’evento&lt;/a&gt;), soffermandosi in particolare sull’aggiornamento del design system del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Giovedì 16 giugno, dalle 15:30 alle 16:30&lt;/strong&gt;, presenteremo le nuove risorse pratiche messe a disposizione per i Comuni e i passaggi chiave per realizzare siti web e servizi digitali semplici, accessibili, equi e inclusivi nell’evento “&lt;strong&gt;Servizi a misura di cittadino: le nuove risorse pratiche di Designers Italia per i Comuni&lt;/strong&gt;” (&lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/manifestazioni/forum-pa-2022/servizi-a-misura-di-cittadino-le-nuove-risorse-pratiche-di-designers-italia-per-i-comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai alla scheda dell’evento&lt;/a&gt;) assieme a Marco Maria Pedrazzo e Matteo Vabanesi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre lo stesso giorno, dalle 17 alle 18:30, Marco Maria Pedrazzo parteciperà all’incontro organizzato da Forum PA “&lt;strong&gt;Servizi, piattaforme, intelligenza artificiale: strumenti e modelli per una nuova cittadinanza digitale&lt;/strong&gt;” (&lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/manifestazioni/forum-pa-2022/servizi-piattaforme-intelligenza-artificiale-strumenti-e-modelli-per-una-nuova-cittadinanza-digitale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai alla scheda dell’evento&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Appuntamenti allo stand&lt;/strong&gt;
Oltre agli eventi, ci sarà anche la possibilità di venirci a trovare nello stand del Dipartimento per la trasformazione digitale, al secondo piano dell’Auditorium. Saremo lì per rispondere alle vostre domande e, attraverso una serie di appuntamenti, permettere alle amministrazioni locali e agli addetti ai lavori di dialogare con noi su specifici argomenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14 giugno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;15:00 - 16:00: Catalogo del riuso, con Matteo Fortini&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15 giugno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;12:00 - 13:00: Design dei servizi pubblici, con Federico Giaimo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;14:30 - 15:30: Design system del Paese e l’attenzione all’accessibilità, con Daniele Tabellini&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;16:00 - 17:00: Esperienza del cittadino nei servizi pubblici - avviso 1.4.1, con Matteo Vabanesi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;16 giugno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;11:00 - 12:00: Esperienza del cittadino nei servizi pubblici - avviso 1.4.1, con Matteo Vabanesi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A questo punto, non ci resta che darti appuntamento dal 14 al 17 giugno a Roma, o online. Per maggiori informazioni e per iscriverti, vai sul &lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/manifestazioni/forum-pa-2022/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sito ufficiale di Forum PA 2022&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Progettare API interoperabili conformi alle linee guida AgID</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid/" rel="alternate" type="text/html" title="Progettare API interoperabili conformi alle linee guida AgID" /><published>2022-05-30T14:00:00+02:00</published><updated>2022-05-30T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;API interoperabili e dove trovarle. Anzi, come progettarle. Lo ha spiegato bene &lt;strong&gt;Roberto Polli&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;API Expert&lt;/em&gt; del Dipartimento per la trasformazione digitale, durante il Community lab del 25 maggio. In questo articolo, una breve sintesi di com’è andata per chi non ha potuto partecipare o vuole rinfrescarsi la memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Roberto ha strutturato il suo laboratorio come un vero e proprio workshop pratico, su come progettare &lt;strong&gt;API interoperabili&lt;/strong&gt; e usare &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/api-oas-checker/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;API OAS Checker&lt;/a&gt; per adeguarle alle Linee Guida Agid su &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/lg-modellointeroperabilita-docs/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;API&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/AgID/documenti-in-consultazione/lg-sicurezza-interoperabilita-docs&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Sicurezza&lt;/a&gt;. Ha creato ad hoc &lt;strong&gt;un caso di studio ipotetico&lt;/strong&gt;: una API che permette alle persone di &lt;strong&gt;localizzare i defibrillatori&lt;/strong&gt; sul territorio nazionale e agli enti di gestirne l’elenco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra i principali punti toccati: il processo e gli strumenti di progettazione, le modalità di documentazione.
Progettare API, ha spiegato il relatore, consiste in una &lt;strong&gt;mappatura su chi, che cosa, come e perché&lt;/strong&gt;, effettuata tramite degli appositi canvas che definiscono il servizio e i suoi casi d’uso, individuano risorse e azioni secondo un approccio REST e descrivendo risorse ed azioni in OpenAPI.
Roberto si è soffermato su ognuno dei singoli aspetti sopra citati e ha poi illustrato come descrivere API nel dettaglio, usando i &lt;strong&gt;metadati&lt;/strong&gt;: l’uso dei #/tags per raggruppare le varie operazioni e l’associazione con i “Goal” presenti nel canvas.
Si è poi passati all’&lt;strong&gt;autenticazione&lt;/strong&gt;, vedendo insieme esempi di schemi delle risorse, fino ad arrivare alle &lt;strong&gt;API Operations&lt;/strong&gt;, per testare il funzionamento del servizio. E infine… i compiti a casa!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se vuoi rivedere il laboratorio o hai perso la diretta, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=D-3t8h1E9yE&quot;&gt;guarda la registrazione&lt;/a&gt;. 
Per accedere a tutti i materiali visti insieme, &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-05-30/CommunityLab-2022-05-25.pdf&quot;&gt;scarica la presentazione&lt;/a&gt;. 
Ti è piaciuto questo community lab? Resta in contatto su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt; nel canale #api, iscriviti alla nostra mailing list e continua a seguirci sugli account  Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Sviluppo open source: migliorare i servizi pubblici grazie ad un approccio collaborativo</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/sviluppo-open-source-migliorare-servizi-pubblici/" rel="alternate" type="text/html" title="Sviluppo open source: migliorare i servizi pubblici grazie ad un approccio collaborativo" /><published>2022-05-20T13:30:00+02:00</published><updated>2022-05-20T13:30:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/sviluppo-open-source-migliorare-servizi-pubblici</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/sviluppo-open-source-migliorare-servizi-pubblici/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;La community si è riunita il 18 maggio per parlare di come lo sviluppo &lt;em&gt;open
source&lt;/em&gt; possa contribuire a rendere i servizi pubblici più aperti e di
conseguenza migliorare l’esperienza degli utenti. Per far ciò abbiamo invitato
chi ha lavorato a progetti virtuosi di servizi pubblici online, Vincenzo Di
Nicola (INPS), Matteo Franci (SOGEI) e Daniele Tabellini (Dipartimento per la
trasformazione digitale, nel team di Designers Italia). Parole chiave
dell’incontro? &lt;strong&gt;Collaborazione, condivisione e partecipazione&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vincenzo Di Nicola&lt;/strong&gt;, che ha da poco contribuito al &lt;a href=&quot;https://medium.com/developers-italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener
noreferrer&quot;&gt;nuovo blog di Developers
Italia&lt;/a&gt;, ha spiegato perché &lt;em&gt;“United we stand, divided we fall”&lt;/em&gt;, ovvero:
nella pubblica amministrazione, l’unione - e la collaborazione - fa la forza.
Collaborazione che ha permesso il concretizzarsi del portale per la
segnalazione tecnica di bugs
&lt;a href=&quot;http://bugs.inps.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener
noreferrer&quot;&gt;bugs.inps.it&lt;/a&gt;, la pubblicazione di Sirio - nuovo &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; dell’ente -
nonché la messa a disposizione per gli utenti del codice sorgente di alcune
librerie INPS. Secondo Vincenzo, a essere &lt;em&gt;open&lt;/em&gt; non deve essere solo il
software ma anche l’approccio ai progetti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matteo Franci&lt;/strong&gt; ha poi condiviso la sua esperienza con il progetto ANPR di
SOGEI, mettendo in luce gli strumenti collaborativi e la loro importanza nel
favorire una comunicazione veloce tra i principali attori coinvolti nel
progetto. Ha quindi illustrato l’utilità di GitHub per azioni come l’&lt;em&gt;issue
tracking&lt;/em&gt;, il &lt;em&gt;changelog&lt;/em&gt; e la creazione di avvisi e spiegato quali sono i
processi sottostanti utilizzati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniele Tabellini&lt;/strong&gt; ha presentato “un piccolo passo per l’uomo ma un
importante passo per la community”: l’aggiornamento di
&lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;come-partecipo.italia.it&lt;/a&gt; con nuovi percorsi per partecipare all’aggiornamento
del design system del Paese e dell’importanza di creare una cultura aperta:
&lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; sì ma anche &lt;em&gt;open data&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;open design&lt;/em&gt;, apertura alla
partecipazione e ai suggerimenti.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=cWUzfFVB7lY&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Guarda il
video&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; della community call&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-05-20/18_05_22_Community_Call.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Scarica la
presentazione&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Partecipare fa la differenza: resta in contatto su
&lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener
noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; e continua a seguirci sui canali Twitter di Developers Italia e
Designers Italia.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designers Italia agli Accessibility Days 2022</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022/" rel="alternate" type="text/html" title="Designers Italia agli Accessibility Days 2022" /><published>2022-05-17T14:00:00+02:00</published><updated>2022-05-17T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Da dicembre 2021, Designers Italia e Developers Italia sono al lavoro per portare avanti un piano ambizioso: &lt;strong&gt;aggiornare radicalmente e dare una visione strategica al design system del Paese&lt;/strong&gt;, la raccolta di principi e strumenti per semplificare la progettazione e la realizzazione di servizi pubblici digitali, rendendoli efficaci, usabili, familiari e fruibili. L’accessibilità è il tema al centro di questo lavoro di trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione italiana, grazie anche alla collaborazione con gli esperti dell’Agenzia per l’Italia digitale (AGID).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proprio di questi aspetti parlerà Daniele Tabellini, UI/UX designer del Dipartimento per la trasformazione digitale, agli &lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Accessibility Days 2022&lt;/a&gt; ospitati presso l’Istituto dei Ciechi di Milano (e disponibile anche online), in occasione del &lt;em&gt;Global Accessibility Awareness Day&lt;/em&gt; (GAAD), la giornata mondiale dedicata alla sensibilizzazione sull’accessibilità:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/it/programma/agenda-venerdi-sessioni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;venerdì 20 maggio alle 9.45&lt;/a&gt;, nella sessione di benvenuto, Daniele introdurrà il piano di ammodernamento del design system del Paese;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/lectures/design-system-paese-parte1/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sabato 21 maggio alle 10:15&lt;/a&gt;, dialogherà insieme a Fabrizio Caccavello, web accessibility expert di AGID, per rimarcare l’importanza dell’accessibilità nei servizi pubblici digitali, raccontare i lavori in corso e lanciare una chiamata agli esperti interessati per contribuire attivamente all’aggiornamento;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a seguire (&lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/lectures/design-system-paese-parte2/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sabato 21 maggio alle 11&lt;/a&gt;) Daniele e Fabrizio mostreranno come usare gli strumenti a disposizione in una sessione pratica dove presenteranno gli ultimi progressi raggiunti dagli strumenti del design system del Paese, dopo quelli illustrati nei community lab dello scorso marzo, dedicato alle &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;risorse di sviluppo&lt;/a&gt; - Bootstrap Italia 1.6, l’ultimo rilascio basato sul tema di Bootstrap 4, e Bootstrap Italia 2.0, basato sul nuovo tema di Bootstrap 5 (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dQVy8DLPJbY&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&amp;amp;index=13&amp;amp;t=6s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai al video&lt;/a&gt;), e di aprile sul &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;UI kit e i design token&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1UKjfSyox-k&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&amp;amp;index=14&amp;amp;t=1s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai al secondo video&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per chi sarà presente fisicamente, inoltre, ci sarà la possibilità di incontrare e confrontarsi con gli esperti di Designers Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuoi partecipare? &lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Iscriviti alla conferenza sul sito di Accessibility Days&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo a Milano!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se invece vuoi contribuire attivamente all’aggiornamento del design system del Paese, scopri come farlo su &lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Come partecipo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry></feed>