<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-03-28T15:17:21+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Aperte le iscrizioni della seconda edizione del corso “Qualità dei servizi digitali”</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/aperte-le-iscrizioni-della-seconda-edizione-del-corso-qualita-dei-servizi-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Aperte le iscrizioni della seconda edizione del corso “Qualità dei servizi digitali”" /><published>2023-03-28T14:00:00+02:00</published><updated>2023-03-28T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/aperte-le-iscrizioni-della-seconda-edizione-del-corso-qualita-dei-servizi-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/aperte-le-iscrizioni-della-seconda-edizione-del-corso-qualita-dei-servizi-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Dopo il grande numero di persone iscritte alla prima edizione, Formez apre le iscrizioni per la seconda edizione del corso online &lt;strong&gt;“Qualità dei servizi digitali”&lt;/strong&gt;, un’iniziativa dedicata a tutte le persone interessate ad &lt;strong&gt;accrescere la conoscenza e la consapevolezza sulla qualità dei servizi digitali nella Pubblica Amministrazione (PA).&lt;/strong&gt; Il corso, organizzato da Formez e promosso dal Dipartimento della funzione pubblica, è pensato in particolare per le persone che lavorano nella PA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La seconda edizione avrà inizio il &lt;strong&gt;23 maggio&lt;/strong&gt; e si concluderà il 28 giugno.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;il-corso-in-breve&quot;&gt;Il corso in breve&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Accogliendo le principali indicazioni previste dalla normativa nazionale ed europea, il corso illustra gli aspetti e le caratteristiche che i servizi digitali delle PA dovrebbero avere per essere considerati di qualità: &lt;strong&gt;semplici da usare&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;equi&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;inclusivi&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;e progettati a partire dai bisogni reali delle persone.&lt;/strong&gt; L’iniziativa fornisce una cornice teorica di riferimento e mostra i principali strumenti operativi per la progettazione di servizi digitali disponibili su Designers Italia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;il-programma&quot;&gt;Il programma&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Il corso, erogato interamente online su piattaforma e-learning, è diviso in &lt;strong&gt;4 moduli&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Modulo 1 - I servizi digitali: ecosistemi di scambi tra cittadini e PA&lt;/strong&gt;: tratta la e la normativa dei servizi pubblici digitali.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Modulo 2 - Organizzare il progetto e comprendere il contesto&lt;/strong&gt;: descrive le attività e le risorse da mettere in campo nella fase di progettazione dei servizi, a partire dal coinvolgimento attivo dei cittadini e delle persone interessate dal servizio (&lt;em&gt;stakeholder&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Modulo 3 - Progettare e realizzare il servizio&lt;/strong&gt;: presenta i principali strumenti utili a realizzare e mettere in opera i servizi digitali.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Modulo 4 - Validare il servizio&lt;/strong&gt;: illustra gli aspetti e le attività fondamentali di cui tener conto per monitorare e garantire l’efficienza dei servizi erogati.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;I moduli offrono contenuti da fruire in autonomia (lezioni multimediali, video lezioni, interviste), test di autovalutazione, un’esercitazione a distanza e la partecipazione a un webinar di approfondimento della durata di un’ora.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;come-iscriversi&quot;&gt;Come iscriversi&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le iscrizioni al corso, soggette ad approvazione da parte di Formez, possono essere effettuate in maniera autonoma sul sito &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/405941&quot;&gt;EventiPA&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e richiedono la registrazione al sistema di autenticazione &lt;a href=&quot;https://auth.formez.eu/&quot;&gt;DFPAuth&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le iscrizioni chiuderanno &lt;strong&gt;lunedì 22 maggio 2023.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/405941&quot;&gt;Scopri di più e registrati&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Raccontaci cosa ne pensi di Designers Italia e Developers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Riparte-attivita-ascolto-Designers-Developers-Italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Raccontaci cosa ne pensi di Designers Italia e Developers Italia" /><published>2023-03-27T17:00:00+02:00</published><updated>2023-03-27T17:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Riparte-attivita-ascolto-Designers-Developers-Italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Riparte-attivita-ascolto-Designers-Developers-Italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Developers Italia e Designers Italia rilanciano il &lt;strong&gt;questionario&lt;/strong&gt; per comprendere meglio l’esperienza delle persone con gli strumenti e le risorse messe a disposizione sui propri siti e canali di comunicazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il 2022 è stato un anno di conferma per la nostra community&lt;/strong&gt;, segnando un interesse crescente sui temi della progettazione con le persone al centro per Pubblica Amministrazione, fornitori e società in house. Le persone registrate sono aumentate del 16%, da 19 mila a quasi 22 mila, e più di mille persone hanno preso parte alle community call e ai community lab dedicati alla progettazione e sviluppo di servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora è di nuovo il momento di ascoltare la voce della community, per raccogliere feedback sul lavoro svolto e &lt;strong&gt;individuare nuove necessità per il futuro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il questionario sarà aperto &lt;strong&gt;fino al 7 aprile&lt;/strong&gt;. Aspettiamo la tua opinione!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eusurvey/runner/questionarioDESIDEVI2023_News&quot;&gt;Vai al questionario&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Nome in codice: ___ Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/nome-in-codice-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Nome in codice: ___ Italia" /><published>2023-03-14T08:00:00+01:00</published><updated>2023-03-14T08:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/nome-in-codice-italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/nome-in-codice-italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Designers Italia lancia un sondaggio per definire il nome del design system&lt;/strong&gt;, una delle risorse fondamentali per realizzare progetti digitali di qualità per la Pubblica Amministrazione, semplici, accessibili e inclusivi. La consultazione informale sarà aperta per un mese su Forum Italia, fino al &lt;strong&gt;14 aprile.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosè-il-design-system&quot;&gt;Cos’è il design system&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it/design-system/&quot;&gt;design system (link alla sezione dedicata nel nuovo sito)&lt;/a&gt; può essere visto come una &lt;strong&gt;“scatola dei mattoncini”&lt;/strong&gt; che contiene, al suo interno, librerie di componenti, princìpi e guide pratiche per progettare interfacce digitali, insieme a una raccolta di soluzioni pronte all’uso (design pattern) e casi studio. Una serie di strumenti a disposizione di chi progetta e sviluppa interfacce digitali che permette a PA, in-house e fornitori di &lt;strong&gt;progettare esperienze semplici e che funzionano&lt;/strong&gt;, risparmiare tempo e risorse, oltre che di usufruire di materiali open source costantemente aggiornati, documentazione tecnica, esempi e buone pratiche di versionamento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-partecipare-al-sondaggio&quot;&gt;Come partecipare al sondaggio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contribuire è semplice:&lt;/strong&gt; basta votare una delle tre alternative proposte dal team di Designers Italia, oppure suggerire nei commenti una nuova opzione. In questo caso, per coerenza con l’ecosistema degli strumenti e delle risorse messe a disposizione da Designers Italia, il nome indicato dovrà essere seguito dalla parola “Italia”. Al termine del sondaggio, verranno analizzati i risultati della votazione e i messaggi ricevuti e sarà definito il nome ufficiale del design system del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-proposte-già-in-campo&quot;&gt;Le proposte già in campo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Grazie a una serie di attività interne di co-generazione, il team di Designers Italia ha individuato, in via preliminare, una rosa di tre nomi possibili.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Design system Italia&lt;/strong&gt;  &lt;br /&gt;
Definisce l’oggetto “design system” nel modo più diretto. È neutro, facile da memorizzare e ricercare. È coerente con gli standard internazionali e con l’ecosistema .italia, come ad esempio Designers Italia (designers.italia.it), Cloud Italia e Developers Italia.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Insieme Italia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Evoca i valori che ispirano il design system del Paese: partecipazione, apertura e servizio per la Pubblica Amministrazione (PA). Il design system è esso stesso un “insieme” di regole e componenti.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Studio Italia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
È il luogo in cui sono raccolte le regole e i componenti per i siti e i servizi digitali della PA. Uno spazio-laboratorio aperto per progettare e sviluppare concretamente.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per votare e condividere la tua opinione &lt;strong&gt;è necessario registrarsi sulla piattaforma Forum Italia.&lt;/strong&gt; Ogni contributo è prezioso: aspettiamo il tuo entro il &lt;strong&gt;14 aprile.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/t/aiutaci-a-scegliere-il-nome-del-design-system-del-paese/33372&quot;&gt;Partecipa al sondaggio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Formez lancia un corso per progettare e realizzare servizi pubblici di qualità</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/formez-lancia-un-corso-per-progettare-e-realizzare-servizi-pubblici-di-qualita/" rel="alternate" type="text/html" title="Formez lancia un corso per progettare e realizzare servizi pubblici di qualità" /><published>2023-03-07T08:00:00+01:00</published><updated>2023-03-07T08:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/formez-lancia-un-corso-per-progettare-e-realizzare-servizi-pubblici-di-qualita</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/formez-lancia-un-corso-per-progettare-e-realizzare-servizi-pubblici-di-qualita/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Aperte le iscrizioni per il corso online &lt;strong&gt;“Qualità dei servizi digitali”&lt;/strong&gt;, un’iniziativa dedicata a tutte le persone interessate ad &lt;strong&gt;accrescere la conoscenza e la consapevolezza sulla qualità dei servizi digitali nella Pubblica Amministrazione.&lt;/strong&gt; Il corso, organizzato da Formez e promosso dal Dipartimento della funzione pubblica, è pensato in particolare per i dipendenti della PA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Accogliendo le principali indicazioni previste dalla normativa nazionale ed europea, il corso illustra gli aspetti e le caratteristiche che i servizi digitali delle PA dovrebbero avere per essere considerati di qualità: &lt;strong&gt;semplici da usare, equi, inclusivi e progettati a partire dai bisogni reali delle persone.&lt;/strong&gt; L’iniziativa fornisce una cornice teorica di riferimento e mostra i principali strumenti operativi per la progettazione di servizi digitali disponibili su Designers Italia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-programma&quot;&gt;Il programma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il corso, erogato interamente online su piattaforma e-learning, è composto da &lt;strong&gt;4 moduli:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Modulo 1 - I servizi digitali: ecosistemi di scambi tra cittadini e PA:&lt;/strong&gt; tratta la e la normativa dei servizi pubblici digitali.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Modulo 2 - Organizzare il progetto e comprendere il contesto:&lt;/strong&gt; descrive le attività e le risorse da mettere in campo nella fase di progettazione dei servizi, a partire dal coinvolgimento attivo dei cittadini e delle persone interessate dal servizio (stakeholder).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Modulo 3 - Progettare e realizzare il servizio&lt;/strong&gt;: presenta i principali strumenti utili a realizzare e mettere in opera i servizi digitali.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Modulo 4 - Validare il servizio&lt;/strong&gt;: illustra gli aspetti e le attività fondamentali di cui tener conto per monitorare e garantire l’efficienza dei servizi erogati.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;I moduli offrono contenuti da fruire autonomamente (lezioni multimediali, video lezioni, interviste), test di autovalutazione, un’esercitazione a distanza e la partecipazione a un webinar di approfondimento della durata di un’ora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo dei quattro &lt;strong&gt;webinar&lt;/strong&gt;, dedicato alle &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it/norme-e-riferimenti/linee-guida-di-design/&quot;&gt;Linee guida di design per i siti internet e i servizi digitali della PA&lt;/a&gt;, e all’introduzione dell’intero percorso didattico, si terrà &lt;strong&gt;venerdì 24 marzo 2023 dalle ore 12.00 alle 13.00.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le iscrizioni al corso, soggette ad approvazione da parte di Formez, possono essere effettuate in maniera autonoma sul sito &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/405873&quot;&gt;EventiPA&lt;/a&gt; e richiedono la registrazione al sistema di autenticazione &lt;a href=&quot;https://auth.formez.eu/&quot;&gt;DFPAuth&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le iscrizioni chiuderanno &lt;strong&gt;martedì 20 marzo 2023.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/405873&quot;&gt;Scopri di più e iscriviti&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Ecco l’anteprima del nuovo Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Ecco-l-anteprima-del-nuovo-Designers-Italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Ecco l’anteprima del nuovo Designers Italia" /><published>2022-12-20T08:00:00+01:00</published><updated>2022-12-20T08:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Ecco-l-anteprima-del-nuovo-Designers-Italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Ecco-l-anteprima-del-nuovo-Designers-Italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una Pubblica Amministrazione più vicina alle persone, semplice e utile: &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it&quot;&gt;prossima.designers.italia.it&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; non è solo &lt;strong&gt;la prossima iterazione&lt;/strong&gt; del sito di Designers Italia, il progetto del Dipartimento per la trasformazione digitale e di Agenzia per l’Italia digitale (AGID), ma soprattutto un’ulteriore evoluzione dell’iniziativa che &lt;strong&gt;crea e diffonde strumenti pratici&lt;/strong&gt; per progettare e realizzare servizi pubblici digitali di qualità e &lt;strong&gt;cura una community&lt;/strong&gt; che si confronta sulle buone pratiche di settore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie ad analisi euristiche approfondite e ai dati di utilizzo di sito e risorse negli ultimi anni, abbiamo &lt;strong&gt;riprogettato completamente l’architettura informativa&lt;/strong&gt;, rivisto i &lt;strong&gt;modelli dei contenuti&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;l’esperienza di navigazione&lt;/strong&gt;. Lo abbiamo fatto pensando alle necessità di chi utilizza il sito e mettendoci nei loro panni: le persone della PA, i fornitori e la community di designer e developer impegnate nella trasformazione della PA e che, come ha testimoniato il successo degli ultimi eventi fisici e digitali, segue con attenzione e partecipazione questo progetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Due le grandi novità. La prima: già visibile in anteprima all’indirizzo &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it&quot;&gt;prossima.designers.italia.it&lt;/a&gt;, e che sarà arricchita di contenuti nei prossimi mesi, è la sezione che contiene il &lt;strong&gt;Design system del Paese&lt;/strong&gt;, la cassetta degli attrezzi per progettare e realizzare esperienze di servizi pubblici digitali di qualità. 
Il nuovo sito è stato progettato e realizzato proprio utilizzando il design system aggiornato, che lo rende &lt;strong&gt;pienamente accessibile&lt;/strong&gt; e usabile, e &lt;strong&gt;sviluppato in open source&lt;/strong&gt; e in modo trasparente sulla repository GitHub &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/designers.italia.it/tree/next&quot;&gt;/italia/designers.italia.it (ramo Next)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa esperienza ci ha permesso anche di continuare a migliorare alcune delle risorse del design system del Paese, come Bootstrap Italia, e di rendere questo nuovo sito un esempio concreto di applicazione delle buone pratiche che promuoviamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La seconda: &lt;strong&gt;sarà possibile dare feedback e proporre modifiche&lt;/strong&gt; a tutte le risorse disponibili (il sito stesso, il manuale, i kit di design, le librerie, ecc.). 
Da oggi, parte quindi un periodo intenso ed entusiasmante di test. Come prescrivono le &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it/norme-e-riferimenti/linee-guida-di-design/&quot;&gt;Linee guida di design per i siti internet e i servizi digitali della Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt;, in questi prossimi due mesi analizzeremo i dati di utilizzo, raccoglieremo i feedback e i suggerimenti del pubblico, e valuteremo l’impatto delle scelte prese in fase di progettazione, per assicurarci che il nuovo sito risponda alle necessità delle persone prima di mandare in soffitta la versione attuale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per contribuire&lt;/strong&gt;, &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it/&quot;&gt;usa il nuovo sito&lt;/a&gt; e facci sapere se l’esperienza ti soddisfa attraverso il modulo presente alla fine di ogni pagina. Buone feste!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Design Pubblico e Aperto alla Milano Digital Week 2022</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/design-pubblico-aperto-milano-digital-week-2022/" rel="alternate" type="text/html" title="Design Pubblico e Aperto alla Milano Digital Week 2022" /><published>2022-10-27T09:00:00+02:00</published><updated>2022-10-27T09:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/design-pubblico-aperto-milano-digital-week-2022</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/design-pubblico-aperto-milano-digital-week-2022/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Qual è il &lt;strong&gt;ruolo del design&lt;/strong&gt; nella Pubblica Amministrazione per creare servizi sempre più usabili, inclusivi ed equi? Come si conciliano la necessità di &lt;strong&gt;inclusione&lt;/strong&gt; con la &lt;strong&gt;velocità&lt;/strong&gt; del mondo digitale? Quali sinergie virtuose possono nascere fra &lt;strong&gt;pubblico e privato?&lt;/strong&gt; In occasione della &lt;strong&gt;Milano Digital Week 2022&lt;/strong&gt;, Designers Italia organizza, in collaborazione con Hublab, una &lt;strong&gt;tavola rotonda&lt;/strong&gt; per rispondere a queste e altre domande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insieme a &lt;strong&gt;Marco Maria Pedrazzo&lt;/strong&gt;, Head of Design del Dipartimento per la trasformazione digitale, saranno presenti &lt;strong&gt;Daniela Sangiorgi&lt;/strong&gt; del Politecnico di Milano, &lt;strong&gt;Marco Tortoioli Ricci&lt;/strong&gt;, presidente di Associazione italiana design della comunicazione visiva (AIAP), &lt;strong&gt;Fabio Sergio&lt;/strong&gt;, Managing Director, Head of Design ICEG (Italia, Europa Centrale, Grecia) di Accenture Song e &lt;strong&gt;Alessandro Bider&lt;/strong&gt;, Head of Customer Experience di NeN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento è &lt;strong&gt;venerdì 11 dalle 17:30 alle 18:45&lt;/strong&gt; nella sala foyer dell’&lt;strong&gt;ADI Design Museum&lt;/strong&gt; in Piazza Compasso d’Oro 1 a Milano.&lt;a href=&quot;https://www.milanodigitalweek.com/design-pubblico-e-aperto/&quot;&gt; Scopri di più e registrati all’evento per partecipare.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Benvenuto, Kit Privacy</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/benvenuto-kit-privacy/" rel="alternate" type="text/html" title="Benvenuto, Kit Privacy" /><published>2022-10-20T08:00:00+02:00</published><updated>2022-10-20T08:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/benvenuto-kit-privacy</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/benvenuto-kit-privacy/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Quante volte, nella progettazione e realizzazione di un servizio digitale, avevi bisogno di verificare che tutti gli aspetti riguardanti la privacy fossero stati correttamente compresi e presi in considerazione? Per esempio, nell’uso delle immagini online, nell’impostazione della &lt;em&gt;cookie policy&lt;/em&gt; del nostro sito web o, nell’informativa per l’invio della newsletter?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per rispondere a questi e altri dubbi, da oggi la &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot;&gt;sezione kit&lt;/a&gt; di Designers Italia si arricchisce di &lt;strong&gt;un nuovo strumento: il &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/privacy/&quot;&gt;Kit Privacy. &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo di questo nuovo strumento è &lt;strong&gt;supportare le persone coinvolte nel processo di progettazione di un sito o di un servizio digitale&lt;/strong&gt;, fornendo informazioni e modelli utili per trattare correttamente i dati personali nel rispetto della privacy delle persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aspetto, quest’ultimo, che riteniamo fondamentale e da tenere bene in considerazione ogni qualvolta si progetta e realizza un servizio digitale, si pianifica l’invio di una newsletter, l’avvio di una ricerca sugli utenti o un test di usabilità. L’utilizzo da parte di un ente pubblico di dati personali è infatti soggetto a norme specifiche (es. GDPR, Codice Privacy), e il diritto alla protezione dei dati personali è un diritto e libertà fondamentale delle persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Kit Privacy semplifica e fornisce in un unico luogo riferimenti normativi e operativi in un ambito percepito&lt;/strong&gt;, a volte, come complicato o controverso da affrontare. Le risorse non pretendono di essere esaustive, ma  supportano la &lt;strong&gt;progettazione orientata alla privacy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuole quindi invitare chi progetta e fornisce servizi delle pubbliche amministrazioni a considerare gli aspetti connessi a questo tema già dalle prime fasi del processo di progettazione di un punto di accesso digitale, oltre che in alcuni specifici casi d’uso che riguardano i servizi digitali e la loro fruizione da parte dei cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le attività e le risorse disponibili nella pagina dedicata riguardano tre casi d’uso principali: &lt;strong&gt;il &lt;em&gt;go-live&lt;/em&gt; (avviamento) di un servizio digitale,&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;il coinvolgimento degli utenti nella ricerca&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;l’uso dei social network.&lt;/strong&gt; Forniscono, inoltre, modelli utili per verificare se un sito o un servizio già esistenti rispettano i requisiti di base previsti dalla normativa privacy vigente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciascuna sotto-sezione offre &lt;strong&gt;suggerimenti&lt;/strong&gt; (per esempio, per la &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/183f3aiDqLqi63XTTCovpRYiQDi530Dph7tRWaweu62Y/edit&quot;&gt;somministrazione di un questionario&lt;/a&gt;), &lt;strong&gt;modelli&lt;/strong&gt; (come quello di una &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1c4Ea2ni0aq4_4zq9kaojtrFRH5QQGKhYZvCo2b1mr2U/edit&quot;&gt;liberatoria&lt;/a&gt; per condurre un’intervista utente) e &lt;strong&gt;spunti utili&lt;/strong&gt; ad alimentare la riflessione (compresa una &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1I7uhjz37w_t-ioa5APRZHCzRIvzKKrwu2W1IWu5R1rA/edit&quot;&gt;disamina&lt;/a&gt; dei principi e dei riferimenti normativi in merito a &lt;em&gt;privacy by design&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;privacy by default&lt;/em&gt;), e a rispettare in maniera pratica la privacy delle persone dal punto di vista tecnico (per esempio, &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1URK2eWjnw9h8T1z3CG6ycax0BxNKvfd2ndUpvP5ZHy8/edit&quot;&gt;come escludere i cookie di terze parti dai contenuti multimediali incorporati&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scopri tutte le risorse sulla &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/privacy/&quot;&gt;pagina dedicata.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;il-tuo-feedback-è-prezioso&quot;&gt;Il tuo feedback è prezioso&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Non ci stancheremo mai di dirlo: anche in questo caso ci piacerebbe migliorare il kit, raccogliendo feedback e suggerimenti. Inviaci il tuo contributo via mail a &lt;a href=&quot;mailto:contatti@designers.italia.it&quot;&gt;contatti@designers.italia.it&lt;/a&gt; o sul canale #design-service di &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; Developers Italia.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Accessibilità e inclusività dei servizi pubblici digitali protagoniste al Wired Next Fest</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/accessibilita-inclusivita-protagoniste-wired-next-fest/" rel="alternate" type="text/html" title="Accessibilità e inclusività dei servizi pubblici digitali protagoniste al Wired Next Fest" /><published>2022-10-17T09:00:00+02:00</published><updated>2022-10-17T09:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/accessibilita-inclusivita-protagoniste-wired-next-fest</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/accessibilita-inclusivita-protagoniste-wired-next-fest/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;La settimana scorsa al &lt;strong&gt;Wired Next Fest a Milano&lt;/strong&gt; abbiamo avuto l’occasione di parlare di &lt;strong&gt;progettazione digitale inclusiva.&lt;/strong&gt; Lo abbiamo fatto non in astratto o a distanza, ma nella pratica, con le &lt;strong&gt;persone.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’interessante &lt;a href=&quot;https://www.wired.it/article/wired-next-fest-veronica-yoko-plebani-marco-maria-pedrazzo-inclusione/&quot;&gt;chiacchierata con Veronica Yoko Plebani&lt;/a&gt; ci ha ricordato ancora una volta quanto sia importante il lavoro che stiamo portando avanti nella sensibilizzazione delle istituzioni e degli enti pubblici alla progettazione di servizi pubblici inclusivi e accessibili (&lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/video/live/urn:li:ugcPost:6984180474311028736/&quot;&gt;guarda il video dell’incontro&lt;/a&gt;). Come abbiamo già scritto in passato, “&lt;strong&gt;progettare interfacce è un atto di responsabilità&lt;/strong&gt;”: significa decidere continuamente chi includere, o escludere, dall’esperienza d’uso di un servizio, in base alle proprie caratteristiche, conoscenze, capacità o condizioni di disabilità, temporanee o permanenti. Nel caso di servizi pubblici digitali, &lt;strong&gt;tutte le cittadine e i cittadini devono poter avere un’esperienza d’uso piena e soddisfacente&lt;/strong&gt;, semplice e chiara, senza discriminazione e senza lasciare indietro nessuna persona (ne abbiamo già parlato in &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/progettare-con-qualita-accessibilita-al-centro-del-design-system-del-paese-5e3599170099&quot;&gt;un articolo&lt;/a&gt; sul nostro canale Medium).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’evento milanese, abbiamo dialogato sugli ultimi sviluppi del &lt;strong&gt;design system del Paese&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;/assets/docs/DTD-AGID-A11Ydays-Wired-Next-Fest-2022.pdf&quot;&gt;(presentazione, PDF, 801 KB)&lt;/a&gt; con gli studenti e i professori di diversi istituti scolastici di informatica, rappresentanti di aziende ICT e di consulenza, associazioni di cittadini, personale delle PA locali, raccogliendo punti di vista diversi che ci aiuteranno a migliorare ancora di più ciò che stiamo realizzando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine, l’esperienza dei &lt;strong&gt;test di usabilità&lt;/strong&gt; dal vivo ci ha insegnato tantissimo. Affrontare la sfida con i colleghi di &lt;strong&gt;Agenzia per l’Italia digitale (AGID)&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Accessibility Days&lt;/strong&gt;, coinvolgendo cittadini e cittadine, rappresentanti dell’Ente Nazionale Sordi e Unione Italiana Ciechi e Ipovedenti, ci ha permesso di raccogliere evidenze utili per migliorare il &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot;&gt;modello dei Comuni&lt;/a&gt; e, soprattutto, comprendere quanto sia importante &lt;strong&gt;consolidare&lt;/strong&gt; lo stesso &lt;strong&gt;protocollo utilizzato nei test&lt;/strong&gt;, per renderlo più inclusivo possibile. A valle di questa esperienza ci piacerebbe, infatti, proporre un aggiornamento del protocollo eGLU del Gruppo di Lavoro per l’Usabilità (GLU), parte del &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/linee-guida/#manuale&quot;&gt;Manuale operativo di design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, nelle sedi istituzionali più adeguate e promuovere il suo utilizzo in tutte le iniziative di progettazione dei servizi pubblici digitali, organizzando in futuro approfondimenti sul tema e creando sempre più occasioni di test.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo evento mantiene una promessa fatta nella primavera scorsa durante gli &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022/&quot;&gt;Accessibility Days&lt;/a&gt;, tenendo fede alla richiesta, da parte delle associazioni del mondo della disabilità: “&lt;strong&gt;Niente su di Noi, senza di Noi&lt;/strong&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo la forte sensazione che tutte le persone che hanno partecipato, organizzato e supportato l’iniziativa abbiano imparato qualcosa. Questo ci conferma la bontà del percorso intrapreso quando, un anno fa, abbiamo avviato l’aggiornamento del design system del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contribuisci anche tu all’aggiornamento delle risorse del design system del Paese, in particolare commentando lo stato dell’arte del &lt;a href=&quot;https://www.figma.com/community/file/1105848677422572920&quot;&gt;kit UI&lt;/a&gt; in lavorazione, o utilizzando e seguendo l’evoluzione di &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/bootstrap-italia/&quot;&gt;Bootstrap Italia&lt;/a&gt;, la libreria per lo sviluppo di interfacce, oggi alla versione 2.0.6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unisciti alla nostra &lt;a href=&quot;https://unisciti.designers.italia.it&quot;&gt;mailing list&lt;/a&gt; per conoscere i prossimi appuntamenti, le evoluzioni del kit e del protocollo per i test di usabilità.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designers Italia al Wired Next Fest</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-wired-next-fest/" rel="alternate" type="text/html" title="Designers Italia al Wired Next Fest" /><published>2022-09-28T11:00:00+02:00</published><updated>2022-09-28T11:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-wired-next-fest</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-wired-next-fest/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Segnate queste date: &lt;strong&gt;il 7 e l’8 ottobre,&lt;/strong&gt; il team di &lt;strong&gt;Designers Italia&lt;/strong&gt;, in collaborazione con &lt;strong&gt;Agenzia per l’Italia digitale (AGID)&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Accessibility Days&lt;/strong&gt;, sarà presente con un talk e due eventi speciali al &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://nextfest2022-milano.wired.it/&quot;&gt;Wired Next Fest&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; alla &lt;strong&gt;Fabbrica del Vapore&lt;/strong&gt; di &lt;strong&gt;Milano&lt;/strong&gt;, l’evento organizzato da &lt;strong&gt;Wired&lt;/strong&gt; per parlare del futuro della democrazia del ruolo del digitale e della tecnologia come strumenti per trovare soluzioni ai temi globali.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;il-design-delle-istituzioni&quot;&gt;Il Design delle istituzioni&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Come creare servizi pubblici digitali usabili, accessibili, coerenti e fruibili da tutte le persone? Ne parlerà, &lt;strong&gt;venerdì 7 ottobre&lt;/strong&gt; alle &lt;strong&gt;17:30&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Marco Maria Pedrazzo&lt;/strong&gt;, Head of Design del Dipartimento per la trasformazione digitale. Durante l’incontro, avremo l’occasione di presentare il &lt;strong&gt;design system del Paese&lt;/strong&gt;, l’insieme dei principi e degli strumenti a disposizione per creare interfacce digitali usabili e accessibili a disposizione di tutta la Pubblica Amministrazione, e non solo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://nextfest2022-milano.wired.it/events/il-design-delle-istituzioni-pedrazzo/&quot;&gt;Registrati all’evento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;facile-e-accessibile-come-nasce-il-design-system-italiano&quot;&gt;Facile e accessibile, come nasce il design system italiano&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Venerdì 7 ottobre, dalle 10 alle 12&lt;/strong&gt;, sarà possibile partecipare al nostro workshop dedicato al design system del Paese. Com’è nato e quali sono gli ultimi aggiornamenti? Le persone protagoniste di questo lavoro ambizioso racconteranno come il &lt;strong&gt;design system&lt;/strong&gt; permetterà l’ammodernamento tecnologico e l’accessibilità di tutte le risorse digitali a disposizione della Pubblica Amministrazione. Infine, ripercorreranno gli ultimi aggiornamenti sul &lt;strong&gt;kit di progettazione&lt;/strong&gt; (UI kit) e di &lt;strong&gt;sviluppo interfaccia&lt;/strong&gt; (Bootstrap Italia 2.0), realizzati in collaborazione con &lt;strong&gt;Developers Italia&lt;/strong&gt; e con il supporto di &lt;strong&gt;AGID&lt;/strong&gt;. Insieme a noi, ci sarà anche il team degli &lt;strong&gt;Accessibility Days&lt;/strong&gt;, l’evento sull’accessibilità e sulle disabilità rivolto a chi si occupa di sviluppo, progettazione, &lt;em&gt;making&lt;/em&gt;, creazione di contenuti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://nextfest2022-milano.wired.it/events/facile-e-accessibile-come-nasce-il-design-system-italiano/&quot;&gt;Registrati all’evento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;scopri-come-capire-se-il-sito-della-tua-città-è-accessibile-per-tutti&quot;&gt;Scopri come capire se il sito della tua città è accessibile per tutti&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Progettare interfacce realmente usabili e accessibili significa metterle alla prova. In questo test d’usabilità, organizzato assieme ad &lt;strong&gt;AGID&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Accessibility Days&lt;/strong&gt;, chiederemo alle persone di navigare il modello di sito e servizi di un Comune realizzato da Designers Italia e Developers Italia, individuare i punti deboli dell’esperienza e capire quali possono essere le soluzioni da mettere in campo. Appuntamento &lt;strong&gt;sabato 8 ottobre dalle 10 alle 12&lt;/strong&gt; per assistere al test.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://nextfest2022-milano.wired.it/events/prova-la-tua-idea-test-di-accessibilita/&quot;&gt;Registrati all’evento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designer sotto l’ombrellone: i libri da leggere quest’estate</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/designer-sotto-ombrellone-libri-da-leggere-questa-estate/" rel="alternate" type="text/html" title="Designer sotto l’ombrellone: i libri da leggere quest’estate" /><published>2022-08-04T09:00:00+02:00</published><updated>2022-08-04T09:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/designer-sotto-ombrellone-libri-da-leggere-questa-estate</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/designer-sotto-ombrellone-libri-da-leggere-questa-estate/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Che siano al mare, in montagna, su un lago, in città o a casa, le vacanze estive sono uno dei momenti migliori per riposarsi e godersi un bel libro. Per questo, come abbiamo fatto l’estate scorsa, abbiamo deciso di condividere una lista di libri a tema design, e non solo. Perché il design è una disciplina che, per sua natura, si nutre di stimoli eterogenei e che fonda parte del suo successo anche sulla serendipità, quel momento sorprendente nel quale una pagina di un libro ci regala una scoperta che cambierà il nostro modo di pensare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quest’anno, però, non ci facciamo bastare i libri e aggiungiamo anche i podcast ai nostri consigli. &lt;a href=&quot;/notizie/designer-sotto-ombrellone-podcast-da-ascoltare-durante-vacanze&quot;&gt;Leggi l’articolo dedicato.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;atomic-habits-an-easy--proven-way-to-build-good-habits--break-bad-ones-james-clear&quot;&gt;Atomic Habits: An Easy &amp;amp; Proven Way to Build Good Habits &amp;amp; Break Bad Ones, James Clear&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il libro ripercorre l’intero processo di assuefazione negli esseri umani: come prendere nuove abitudini, rompere quelle vecchie e farle aderire.
Le tecniche che James esamina possono aiutare i designer a creare flussi ed esperienze che funzionano meglio per le persone, nel contesto della cognizione e del comportamento umani. Consigliato da Francesco Mascia, UI/UX designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;entreprecariat-silvio-lorusso&quot;&gt;Entreprecariat, Silvio Lorusso&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Nel limbo tra imprenditoria e precariato: una condizione comune ad una fetta di società sempre più grande, incentivata dalla tecnologia e da internet. Tutti più liberi ma meno sicuri. Uno sguardo critico al mondo dei nuovi lavori dell’industria 4.0, tra self-branding e burn-out. Consigliato da Mauro Filippi, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;design-justice-sasha-costanza-chock&quot;&gt;Design Justice, Sasha Costanza-Chock&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il libro d’“avventura” che sto leggendo sotto l’ombrellone ha un sottotitolo interessante: “Community-Led Practices to Build the Worlds We Need”. È un testo, &lt;a href=&quot;https://design-justice.pubpub.org/&quot;&gt;disponibile anche in open access&lt;/a&gt;, che invita ad esplorare la relazione tra design, potere e giustizia sociale. L’obiettivo dichiarato fin dalla quarta di copertina è riflettere come orientare la progettazione per costruire un mondo migliore: un mondo che sia quello di cui abbiamo bisogno, più sostenibile, dove molti mondi diversi possano convivere, e, detto in un altro modo, dove nessuno e nessuna comunità sia esclusa by design. Le premesse per un viaggio avventuroso ci sono tutte, no? Consigliato da Daniele Tabellini, UI/UX designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;designing-agentive-technology-christopher-noessel&quot;&gt;Designing Agentive Technology, Christopher Noessel&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Come si può creare una relazione di fiducia e di collaborazione proattiva tra un’intelligenza artificiale e le persone? In questo libro, Christopher Noessel ci aiuta a creare prodotti e servizi che orchestrino magistralmente l’interazione tra esseri umani e macchine lungo l’intero ciclo di vita del prodotto. Consigliato da Federico Giaimo, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;how-to-speak-machine-computational-thinking-for-the-rest-of-us-john-maeda&quot;&gt;How to Speak Machine: Computational Thinking for the Rest of Us, John Maeda&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Scritto in parole semplici e dirette, un quadro di riferimento per non addetti ai lavori su come funzionano le macchine informatiche, su cosa comporti la loro velocità, già al di là dell’umanamente comprensibile, e la loro accelerazione esponenziale. Soprattutto, come tutto ciò ha cambiato il mondo di oggi e può cambiare il mondo di domani, partendo dal design. Consigliato da Marco Maria Pedrazzo, Head of Design.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;il-tao-della-fisica-fritjof-capra&quot;&gt;Il TAO della fisica, Fritjof Capra&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;C’è il mondo della mistica orientale che ha una visione dell’universo basato su un equilibrio dinamico tra elementi complementari;  c’è la fisica quantistica, che si trova di fronte all’impossibilità di prescindere l’osservato dall’osservatore. Affiancando il punto di vista filosofico a quello scientifico, questo libro, forse a tratti ripetitivo, presenta una conclusione palese: l’unità e l’interconnessione di tutte le cose del mondo. Niente di nuovo, detto così, ma mi ha fatto riflettere sulla disciplina del design, sul systemic thinking e, soprattutto, nell’ambito della trasformazione digitale, dove questa logica si rispecchia nella complessità degli ecosistemi di servizio pubblico. Consigliato da Ilaria Scarpellini, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;la-matematica-è-politica-chiara-valerio&quot;&gt;La matematica è politica, Chiara Valerio&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La matematica, secondo la Valerio, ci insegna che la verità non è da considerarsi come assoluta. Le verità sono partecipate e hanno bisogno di essere rapportate alle condizioni a contorno. L’ho trovato un concetto interessante da applicare alla progettazione di servizi con e per le persone: includendo nel progetto le loro storie, le loro verità, si pratica democrazia, un processo complesso che necessita ascolto e rinnovamento continuo. Consigliato da Claudia Pollina, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;nicely-said-writing-for-the-web-with-style-and-purpose-nicole-fenton-kate-kiefer-leen&quot;&gt;Nicely Said: Writing for the Web with Style and Purpose, Nicole Fenton, Kate Kiefer Leen&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Una bella guida su come scrivere per il web. Oltre la teoria, tanti esempi pratici su come impostare una strategia e la pianificazione di un progetto. Consigliato da Francesco Improta, UI/UX designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ux-writing-torrey-podmajersky&quot;&gt;UX Writing, Torrey Podmajersky&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Un manuale, pieno di esempi pratici, per imparare a scrivere testi che rendono le esperienze digitali più semplici per le persone, senza dimenticare l’importanza di renderle riconoscibili e memorabili facendole parlare con la voce del brand. Consigliato da Gianvito Fanelli, content designer.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry></feed>