<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-02-21T16:14:56+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Ecco l’anteprima del nuovo Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Ecco-l-anteprima-del-nuovo-Designers-Italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Ecco l’anteprima del nuovo Designers Italia" /><published>2022-12-20T08:00:00+01:00</published><updated>2022-12-20T08:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Ecco-l-anteprima-del-nuovo-Designers-Italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Ecco-l-anteprima-del-nuovo-Designers-Italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una Pubblica Amministrazione più vicina alle persone, semplice e utile: &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it&quot;&gt;prossima.designers.italia.it&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; non è solo &lt;strong&gt;la prossima iterazione&lt;/strong&gt; del sito di Designers Italia, il progetto del Dipartimento per la trasformazione digitale e di Agenzia per l’Italia digitale (AGID), ma soprattutto un’ulteriore evoluzione dell’iniziativa che &lt;strong&gt;crea e diffonde strumenti pratici&lt;/strong&gt; per progettare e realizzare servizi pubblici digitali di qualità e &lt;strong&gt;cura una community&lt;/strong&gt; che si confronta sulle buone pratiche di settore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie ad analisi euristiche approfondite e ai dati di utilizzo di sito e risorse negli ultimi anni, abbiamo &lt;strong&gt;riprogettato completamente l’architettura informativa&lt;/strong&gt;, rivisto i &lt;strong&gt;modelli dei contenuti&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;l’esperienza di navigazione&lt;/strong&gt;. Lo abbiamo fatto pensando alle necessità di chi utilizza il sito e mettendoci nei loro panni: le persone della PA, i fornitori e la community di designer e developer impegnate nella trasformazione della PA e che, come ha testimoniato il successo degli ultimi eventi fisici e digitali, segue con attenzione e partecipazione questo progetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Due le grandi novità. La prima: già visibile in anteprima all’indirizzo &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it&quot;&gt;prossima.designers.italia.it&lt;/a&gt;, e che sarà arricchita di contenuti nei prossimi mesi, è la sezione che contiene il &lt;strong&gt;Design system del Paese&lt;/strong&gt;, la cassetta degli attrezzi per progettare e realizzare esperienze di servizi pubblici digitali di qualità. 
Il nuovo sito è stato progettato e realizzato proprio utilizzando il design system aggiornato, che lo rende &lt;strong&gt;pienamente accessibile&lt;/strong&gt; e usabile, e &lt;strong&gt;sviluppato in open source&lt;/strong&gt; e in modo trasparente sulla repository GitHub &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/designers.italia.it/tree/next&quot;&gt;/italia/designers.italia.it (ramo Next)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa esperienza ci ha permesso anche di continuare a migliorare alcune delle risorse del design system del Paese, come Bootstrap Italia, e di rendere questo nuovo sito un esempio concreto di applicazione delle buone pratiche che promuoviamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La seconda: &lt;strong&gt;sarà possibile dare feedback e proporre modifiche&lt;/strong&gt; a tutte le risorse disponibili (il sito stesso, il manuale, i kit di design, le librerie, ecc.). 
Da oggi, parte quindi un periodo intenso ed entusiasmante di test. Come prescrivono le &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it/norme-e-riferimenti/linee-guida-di-design/&quot;&gt;Linee guida di design per i siti internet e i servizi digitali della Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt;, in questi prossimi due mesi analizzeremo i dati di utilizzo, raccoglieremo i feedback e i suggerimenti del pubblico, e valuteremo l’impatto delle scelte prese in fase di progettazione, per assicurarci che il nuovo sito risponda alle necessità delle persone prima di mandare in soffitta la versione attuale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per contribuire&lt;/strong&gt;, &lt;a href=&quot;https://prossima.designers.italia.it/&quot;&gt;usa il nuovo sito&lt;/a&gt; e facci sapere se l’esperienza ti soddisfa attraverso il modulo presente alla fine di ogni pagina. Buone feste!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Design Pubblico e Aperto alla Milano Digital Week 2022</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/design-pubblico-aperto-milano-digital-week-2022/" rel="alternate" type="text/html" title="Design Pubblico e Aperto alla Milano Digital Week 2022" /><published>2022-10-27T09:00:00+02:00</published><updated>2022-10-27T09:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/design-pubblico-aperto-milano-digital-week-2022</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/design-pubblico-aperto-milano-digital-week-2022/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Qual è il &lt;strong&gt;ruolo del design&lt;/strong&gt; nella Pubblica Amministrazione per creare servizi sempre più usabili, inclusivi ed equi? Come si conciliano la necessità di &lt;strong&gt;inclusione&lt;/strong&gt; con la &lt;strong&gt;velocità&lt;/strong&gt; del mondo digitale? Quali sinergie virtuose possono nascere fra &lt;strong&gt;pubblico e privato?&lt;/strong&gt; In occasione della &lt;strong&gt;Milano Digital Week 2022&lt;/strong&gt;, Designers Italia organizza, in collaborazione con Hublab, una &lt;strong&gt;tavola rotonda&lt;/strong&gt; per rispondere a queste e altre domande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insieme a &lt;strong&gt;Marco Maria Pedrazzo&lt;/strong&gt;, Head of Design del Dipartimento per la trasformazione digitale, saranno presenti &lt;strong&gt;Daniela Sangiorgi&lt;/strong&gt; del Politecnico di Milano, &lt;strong&gt;Marco Tortoioli Ricci&lt;/strong&gt;, presidente di Associazione italiana design della comunicazione visiva (AIAP), &lt;strong&gt;Fabio Sergio&lt;/strong&gt;, Managing Director, Head of Design ICEG (Italia, Europa Centrale, Grecia) di Accenture Song e &lt;strong&gt;Alessandro Bider&lt;/strong&gt;, Head of Customer Experience di NeN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento è &lt;strong&gt;venerdì 11 dalle 17:30 alle 18:45&lt;/strong&gt; nella sala foyer dell’&lt;strong&gt;ADI Design Museum&lt;/strong&gt; in Piazza Compasso d’Oro 1 a Milano.&lt;a href=&quot;https://www.milanodigitalweek.com/design-pubblico-e-aperto/&quot;&gt; Scopri di più e registrati all’evento per partecipare.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Benvenuto, Kit Privacy</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/benvenuto-kit-privacy/" rel="alternate" type="text/html" title="Benvenuto, Kit Privacy" /><published>2022-10-20T08:00:00+02:00</published><updated>2022-10-20T08:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/benvenuto-kit-privacy</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/benvenuto-kit-privacy/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Quante volte, nella progettazione e realizzazione di un servizio digitale, avevi bisogno di verificare che tutti gli aspetti riguardanti la privacy fossero stati correttamente compresi e presi in considerazione? Per esempio, nell’uso delle immagini online, nell’impostazione della &lt;em&gt;cookie policy&lt;/em&gt; del nostro sito web o, nell’informativa per l’invio della newsletter?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per rispondere a questi e altri dubbi, da oggi la &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot;&gt;sezione kit&lt;/a&gt; di Designers Italia si arricchisce di &lt;strong&gt;un nuovo strumento: il &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/privacy/&quot;&gt;Kit Privacy. &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo di questo nuovo strumento è &lt;strong&gt;supportare le persone coinvolte nel processo di progettazione di un sito o di un servizio digitale&lt;/strong&gt;, fornendo informazioni e modelli utili per trattare correttamente i dati personali nel rispetto della privacy delle persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aspetto, quest’ultimo, che riteniamo fondamentale e da tenere bene in considerazione ogni qualvolta si progetta e realizza un servizio digitale, si pianifica l’invio di una newsletter, l’avvio di una ricerca sugli utenti o un test di usabilità. L’utilizzo da parte di un ente pubblico di dati personali è infatti soggetto a norme specifiche (es. GDPR, Codice Privacy), e il diritto alla protezione dei dati personali è un diritto e libertà fondamentale delle persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Kit Privacy semplifica e fornisce in un unico luogo riferimenti normativi e operativi in un ambito percepito&lt;/strong&gt;, a volte, come complicato o controverso da affrontare. Le risorse non pretendono di essere esaustive, ma  supportano la &lt;strong&gt;progettazione orientata alla privacy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuole quindi invitare chi progetta e fornisce servizi delle pubbliche amministrazioni a considerare gli aspetti connessi a questo tema già dalle prime fasi del processo di progettazione di un punto di accesso digitale, oltre che in alcuni specifici casi d’uso che riguardano i servizi digitali e la loro fruizione da parte dei cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le attività e le risorse disponibili nella pagina dedicata riguardano tre casi d’uso principali: &lt;strong&gt;il &lt;em&gt;go-live&lt;/em&gt; (avviamento) di un servizio digitale,&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;il coinvolgimento degli utenti nella ricerca&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;l’uso dei social network.&lt;/strong&gt; Forniscono, inoltre, modelli utili per verificare se un sito o un servizio già esistenti rispettano i requisiti di base previsti dalla normativa privacy vigente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciascuna sotto-sezione offre &lt;strong&gt;suggerimenti&lt;/strong&gt; (per esempio, per la &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/183f3aiDqLqi63XTTCovpRYiQDi530Dph7tRWaweu62Y/edit&quot;&gt;somministrazione di un questionario&lt;/a&gt;), &lt;strong&gt;modelli&lt;/strong&gt; (come quello di una &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1c4Ea2ni0aq4_4zq9kaojtrFRH5QQGKhYZvCo2b1mr2U/edit&quot;&gt;liberatoria&lt;/a&gt; per condurre un’intervista utente) e &lt;strong&gt;spunti utili&lt;/strong&gt; ad alimentare la riflessione (compresa una &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1I7uhjz37w_t-ioa5APRZHCzRIvzKKrwu2W1IWu5R1rA/edit&quot;&gt;disamina&lt;/a&gt; dei principi e dei riferimenti normativi in merito a &lt;em&gt;privacy by design&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;privacy by default&lt;/em&gt;), e a rispettare in maniera pratica la privacy delle persone dal punto di vista tecnico (per esempio, &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1URK2eWjnw9h8T1z3CG6ycax0BxNKvfd2ndUpvP5ZHy8/edit&quot;&gt;come escludere i cookie di terze parti dai contenuti multimediali incorporati&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scopri tutte le risorse sulla &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/privacy/&quot;&gt;pagina dedicata.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;il-tuo-feedback-è-prezioso&quot;&gt;Il tuo feedback è prezioso&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Non ci stancheremo mai di dirlo: anche in questo caso ci piacerebbe migliorare il kit, raccogliendo feedback e suggerimenti. Inviaci il tuo contributo via mail a &lt;a href=&quot;mailto:contatti@designers.italia.it&quot;&gt;contatti@designers.italia.it&lt;/a&gt; o sul canale #design-service di &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; Developers Italia.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Accessibilità e inclusività dei servizi pubblici digitali protagoniste al Wired Next Fest</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/accessibilita-inclusivita-protagoniste-wired-next-fest/" rel="alternate" type="text/html" title="Accessibilità e inclusività dei servizi pubblici digitali protagoniste al Wired Next Fest" /><published>2022-10-17T09:00:00+02:00</published><updated>2022-10-17T09:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/accessibilita-inclusivita-protagoniste-wired-next-fest</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/accessibilita-inclusivita-protagoniste-wired-next-fest/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;La settimana scorsa al &lt;strong&gt;Wired Next Fest a Milano&lt;/strong&gt; abbiamo avuto l’occasione di parlare di &lt;strong&gt;progettazione digitale inclusiva.&lt;/strong&gt; Lo abbiamo fatto non in astratto o a distanza, ma nella pratica, con le &lt;strong&gt;persone.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’interessante &lt;a href=&quot;https://www.wired.it/article/wired-next-fest-veronica-yoko-plebani-marco-maria-pedrazzo-inclusione/&quot;&gt;chiacchierata con Veronica Yoko Plebani&lt;/a&gt; ci ha ricordato ancora una volta quanto sia importante il lavoro che stiamo portando avanti nella sensibilizzazione delle istituzioni e degli enti pubblici alla progettazione di servizi pubblici inclusivi e accessibili (&lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/video/live/urn:li:ugcPost:6984180474311028736/&quot;&gt;guarda il video dell’incontro&lt;/a&gt;). Come abbiamo già scritto in passato, “&lt;strong&gt;progettare interfacce è un atto di responsabilità&lt;/strong&gt;”: significa decidere continuamente chi includere, o escludere, dall’esperienza d’uso di un servizio, in base alle proprie caratteristiche, conoscenze, capacità o condizioni di disabilità, temporanee o permanenti. Nel caso di servizi pubblici digitali, &lt;strong&gt;tutte le cittadine e i cittadini devono poter avere un’esperienza d’uso piena e soddisfacente&lt;/strong&gt;, semplice e chiara, senza discriminazione e senza lasciare indietro nessuna persona (ne abbiamo già parlato in &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/progettare-con-qualita-accessibilita-al-centro-del-design-system-del-paese-5e3599170099&quot;&gt;un articolo&lt;/a&gt; sul nostro canale Medium).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’evento milanese, abbiamo dialogato sugli ultimi sviluppi del &lt;strong&gt;design system del Paese&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;/assets/docs/DTD-AGID-A11Ydays-Wired-Next-Fest-2022.pdf&quot;&gt;(presentazione, PDF, 801 KB)&lt;/a&gt; con gli studenti e i professori di diversi istituti scolastici di informatica, rappresentanti di aziende ICT e di consulenza, associazioni di cittadini, personale delle PA locali, raccogliendo punti di vista diversi che ci aiuteranno a migliorare ancora di più ciò che stiamo realizzando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine, l’esperienza dei &lt;strong&gt;test di usabilità&lt;/strong&gt; dal vivo ci ha insegnato tantissimo. Affrontare la sfida con i colleghi di &lt;strong&gt;Agenzia per l’Italia digitale (AGID)&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Accessibility Days&lt;/strong&gt;, coinvolgendo cittadini e cittadine, rappresentanti dell’Ente Nazionale Sordi e Unione Italiana Ciechi e Ipovedenti, ci ha permesso di raccogliere evidenze utili per migliorare il &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot;&gt;modello dei Comuni&lt;/a&gt; e, soprattutto, comprendere quanto sia importante &lt;strong&gt;consolidare&lt;/strong&gt; lo stesso &lt;strong&gt;protocollo utilizzato nei test&lt;/strong&gt;, per renderlo più inclusivo possibile. A valle di questa esperienza ci piacerebbe, infatti, proporre un aggiornamento del protocollo eGLU del Gruppo di Lavoro per l’Usabilità (GLU), parte del &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/linee-guida/#manuale&quot;&gt;Manuale operativo di design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, nelle sedi istituzionali più adeguate e promuovere il suo utilizzo in tutte le iniziative di progettazione dei servizi pubblici digitali, organizzando in futuro approfondimenti sul tema e creando sempre più occasioni di test.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo evento mantiene una promessa fatta nella primavera scorsa durante gli &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022/&quot;&gt;Accessibility Days&lt;/a&gt;, tenendo fede alla richiesta, da parte delle associazioni del mondo della disabilità: “&lt;strong&gt;Niente su di Noi, senza di Noi&lt;/strong&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo la forte sensazione che tutte le persone che hanno partecipato, organizzato e supportato l’iniziativa abbiano imparato qualcosa. Questo ci conferma la bontà del percorso intrapreso quando, un anno fa, abbiamo avviato l’aggiornamento del design system del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contribuisci anche tu all’aggiornamento delle risorse del design system del Paese, in particolare commentando lo stato dell’arte del &lt;a href=&quot;https://www.figma.com/community/file/1105848677422572920&quot;&gt;kit UI&lt;/a&gt; in lavorazione, o utilizzando e seguendo l’evoluzione di &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/bootstrap-italia/&quot;&gt;Bootstrap Italia&lt;/a&gt;, la libreria per lo sviluppo di interfacce, oggi alla versione 2.0.6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unisciti alla nostra &lt;a href=&quot;https://unisciti.designers.italia.it&quot;&gt;mailing list&lt;/a&gt; per conoscere i prossimi appuntamenti, le evoluzioni del kit e del protocollo per i test di usabilità.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designers Italia al Wired Next Fest</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-wired-next-fest/" rel="alternate" type="text/html" title="Designers Italia al Wired Next Fest" /><published>2022-09-28T11:00:00+02:00</published><updated>2022-09-28T11:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-wired-next-fest</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-wired-next-fest/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Segnate queste date: &lt;strong&gt;il 7 e l’8 ottobre,&lt;/strong&gt; il team di &lt;strong&gt;Designers Italia&lt;/strong&gt;, in collaborazione con &lt;strong&gt;Agenzia per l’Italia digitale (AGID)&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Accessibility Days&lt;/strong&gt;, sarà presente con un talk e due eventi speciali al &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://nextfest2022-milano.wired.it/&quot;&gt;Wired Next Fest&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; alla &lt;strong&gt;Fabbrica del Vapore&lt;/strong&gt; di &lt;strong&gt;Milano&lt;/strong&gt;, l’evento organizzato da &lt;strong&gt;Wired&lt;/strong&gt; per parlare del futuro della democrazia del ruolo del digitale e della tecnologia come strumenti per trovare soluzioni ai temi globali.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;il-design-delle-istituzioni&quot;&gt;Il Design delle istituzioni&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Come creare servizi pubblici digitali usabili, accessibili, coerenti e fruibili da tutte le persone? Ne parlerà, &lt;strong&gt;venerdì 7 ottobre&lt;/strong&gt; alle &lt;strong&gt;17:30&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Marco Maria Pedrazzo&lt;/strong&gt;, Head of Design del Dipartimento per la trasformazione digitale. Durante l’incontro, avremo l’occasione di presentare il &lt;strong&gt;design system del Paese&lt;/strong&gt;, l’insieme dei principi e degli strumenti a disposizione per creare interfacce digitali usabili e accessibili a disposizione di tutta la Pubblica Amministrazione, e non solo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://nextfest2022-milano.wired.it/events/il-design-delle-istituzioni-pedrazzo/&quot;&gt;Registrati all’evento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;facile-e-accessibile-come-nasce-il-design-system-italiano&quot;&gt;Facile e accessibile, come nasce il design system italiano&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Venerdì 7 ottobre, dalle 10 alle 12&lt;/strong&gt;, sarà possibile partecipare al nostro workshop dedicato al design system del Paese. Com’è nato e quali sono gli ultimi aggiornamenti? Le persone protagoniste di questo lavoro ambizioso racconteranno come il &lt;strong&gt;design system&lt;/strong&gt; permetterà l’ammodernamento tecnologico e l’accessibilità di tutte le risorse digitali a disposizione della Pubblica Amministrazione. Infine, ripercorreranno gli ultimi aggiornamenti sul &lt;strong&gt;kit di progettazione&lt;/strong&gt; (UI kit) e di &lt;strong&gt;sviluppo interfaccia&lt;/strong&gt; (Bootstrap Italia 2.0), realizzati in collaborazione con &lt;strong&gt;Developers Italia&lt;/strong&gt; e con il supporto di &lt;strong&gt;AGID&lt;/strong&gt;. Insieme a noi, ci sarà anche il team degli &lt;strong&gt;Accessibility Days&lt;/strong&gt;, l’evento sull’accessibilità e sulle disabilità rivolto a chi si occupa di sviluppo, progettazione, &lt;em&gt;making&lt;/em&gt;, creazione di contenuti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://nextfest2022-milano.wired.it/events/facile-e-accessibile-come-nasce-il-design-system-italiano/&quot;&gt;Registrati all’evento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;scopri-come-capire-se-il-sito-della-tua-città-è-accessibile-per-tutti&quot;&gt;Scopri come capire se il sito della tua città è accessibile per tutti&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Progettare interfacce realmente usabili e accessibili significa metterle alla prova. In questo test d’usabilità, organizzato assieme ad &lt;strong&gt;AGID&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Accessibility Days&lt;/strong&gt;, chiederemo alle persone di navigare il modello di sito e servizi di un Comune realizzato da Designers Italia e Developers Italia, individuare i punti deboli dell’esperienza e capire quali possono essere le soluzioni da mettere in campo. Appuntamento &lt;strong&gt;sabato 8 ottobre dalle 10 alle 12&lt;/strong&gt; per assistere al test.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://nextfest2022-milano.wired.it/events/prova-la-tua-idea-test-di-accessibilita/&quot;&gt;Registrati all’evento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designer sotto l’ombrellone: i libri da leggere quest’estate</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/designer-sotto-ombrellone-libri-da-leggere-questa-estate/" rel="alternate" type="text/html" title="Designer sotto l’ombrellone: i libri da leggere quest’estate" /><published>2022-08-04T09:00:00+02:00</published><updated>2022-08-04T09:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/designer-sotto-ombrellone-libri-da-leggere-questa-estate</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/designer-sotto-ombrellone-libri-da-leggere-questa-estate/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Che siano al mare, in montagna, su un lago, in città o a casa, le vacanze estive sono uno dei momenti migliori per riposarsi e godersi un bel libro. Per questo, come abbiamo fatto l’estate scorsa, abbiamo deciso di condividere una lista di libri a tema design, e non solo. Perché il design è una disciplina che, per sua natura, si nutre di stimoli eterogenei e che fonda parte del suo successo anche sulla serendipità, quel momento sorprendente nel quale una pagina di un libro ci regala una scoperta che cambierà il nostro modo di pensare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quest’anno, però, non ci facciamo bastare i libri e aggiungiamo anche i podcast ai nostri consigli. &lt;a href=&quot;/notizie/designer-sotto-ombrellone-podcast-da-ascoltare-durante-vacanze&quot;&gt;Leggi l’articolo dedicato.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;atomic-habits-an-easy--proven-way-to-build-good-habits--break-bad-ones-james-clear&quot;&gt;Atomic Habits: An Easy &amp;amp; Proven Way to Build Good Habits &amp;amp; Break Bad Ones, James Clear&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il libro ripercorre l’intero processo di assuefazione negli esseri umani: come prendere nuove abitudini, rompere quelle vecchie e farle aderire.
Le tecniche che James esamina possono aiutare i designer a creare flussi ed esperienze che funzionano meglio per le persone, nel contesto della cognizione e del comportamento umani. Consigliato da Francesco Mascia, UI/UX designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;entreprecariat-silvio-lorusso&quot;&gt;Entreprecariat, Silvio Lorusso&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Nel limbo tra imprenditoria e precariato: una condizione comune ad una fetta di società sempre più grande, incentivata dalla tecnologia e da internet. Tutti più liberi ma meno sicuri. Uno sguardo critico al mondo dei nuovi lavori dell’industria 4.0, tra self-branding e burn-out. Consigliato da Mauro Filippi, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;design-justice-sasha-costanza-chock&quot;&gt;Design Justice, Sasha Costanza-Chock&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il libro d’“avventura” che sto leggendo sotto l’ombrellone ha un sottotitolo interessante: “Community-Led Practices to Build the Worlds We Need”. È un testo, &lt;a href=&quot;https://design-justice.pubpub.org/&quot;&gt;disponibile anche in open access&lt;/a&gt;, che invita ad esplorare la relazione tra design, potere e giustizia sociale. L’obiettivo dichiarato fin dalla quarta di copertina è riflettere come orientare la progettazione per costruire un mondo migliore: un mondo che sia quello di cui abbiamo bisogno, più sostenibile, dove molti mondi diversi possano convivere, e, detto in un altro modo, dove nessuno e nessuna comunità sia esclusa by design. Le premesse per un viaggio avventuroso ci sono tutte, no? Consigliato da Daniele Tabellini, UI/UX designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;designing-agentive-technology-christopher-noessel&quot;&gt;Designing Agentive Technology, Christopher Noessel&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Come si può creare una relazione di fiducia e di collaborazione proattiva tra un’intelligenza artificiale e le persone? In questo libro, Christopher Noessel ci aiuta a creare prodotti e servizi che orchestrino magistralmente l’interazione tra esseri umani e macchine lungo l’intero ciclo di vita del prodotto. Consigliato da Federico Giaimo, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;how-to-speak-machine-computational-thinking-for-the-rest-of-us-john-maeda&quot;&gt;How to Speak Machine: Computational Thinking for the Rest of Us, John Maeda&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Scritto in parole semplici e dirette, un quadro di riferimento per non addetti ai lavori su come funzionano le macchine informatiche, su cosa comporti la loro velocità, già al di là dell’umanamente comprensibile, e la loro accelerazione esponenziale. Soprattutto, come tutto ciò ha cambiato il mondo di oggi e può cambiare il mondo di domani, partendo dal design. Consigliato da Marco Maria Pedrazzo, Head of Design.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;il-tao-della-fisica-fritjof-capra&quot;&gt;Il TAO della fisica, Fritjof Capra&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;C’è il mondo della mistica orientale che ha una visione dell’universo basato su un equilibrio dinamico tra elementi complementari;  c’è la fisica quantistica, che si trova di fronte all’impossibilità di prescindere l’osservato dall’osservatore. Affiancando il punto di vista filosofico a quello scientifico, questo libro, forse a tratti ripetitivo, presenta una conclusione palese: l’unità e l’interconnessione di tutte le cose del mondo. Niente di nuovo, detto così, ma mi ha fatto riflettere sulla disciplina del design, sul systemic thinking e, soprattutto, nell’ambito della trasformazione digitale, dove questa logica si rispecchia nella complessità degli ecosistemi di servizio pubblico. Consigliato da Ilaria Scarpellini, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;la-matematica-è-politica-chiara-valerio&quot;&gt;La matematica è politica, Chiara Valerio&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La matematica, secondo la Valerio, ci insegna che la verità non è da considerarsi come assoluta. Le verità sono partecipate e hanno bisogno di essere rapportate alle condizioni a contorno. L’ho trovato un concetto interessante da applicare alla progettazione di servizi con e per le persone: includendo nel progetto le loro storie, le loro verità, si pratica democrazia, un processo complesso che necessita ascolto e rinnovamento continuo. Consigliato da Claudia Pollina, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;nicely-said-writing-for-the-web-with-style-and-purpose-nicole-fenton-kate-kiefer-leen&quot;&gt;Nicely Said: Writing for the Web with Style and Purpose, Nicole Fenton, Kate Kiefer Leen&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Una bella guida su come scrivere per il web. Oltre la teoria, tanti esempi pratici su come impostare una strategia e la pianificazione di un progetto. Consigliato da Francesco Improta, UI/UX designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ux-writing-torrey-podmajersky&quot;&gt;UX Writing, Torrey Podmajersky&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Un manuale, pieno di esempi pratici, per imparare a scrivere testi che rendono le esperienze digitali più semplici per le persone, senza dimenticare l’importanza di renderle riconoscibili e memorabili facendole parlare con la voce del brand. Consigliato da Gianvito Fanelli, content designer.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designer sotto l’ombrellone: i podcast da ascoltare durante le vacanze</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/designer-sotto-ombrellone-podcast-da-ascoltare-durante-vacanze/" rel="alternate" type="text/html" title="Designer sotto l’ombrellone: i podcast da ascoltare durante le vacanze" /><published>2022-08-04T09:00:00+02:00</published><updated>2022-08-04T09:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/designer-sotto-ombrellone-podcast-da-ascoltare-durante-vacanze</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/designer-sotto-ombrellone-podcast-da-ascoltare-durante-vacanze/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Estate significa vacanze e più tempo per dedicarsi ad attività ricreative, come leggere un libro, guardare un film o visitare un luogo. O ascoltare un bel podcast. Per questo motivo, quest’estate Designers Italia raddoppia e consiglia non solo nove libri da leggere &lt;a href=&quot;/notizie/designer-sotto-ombrellone-libri-da-leggere-questa-estate/&quot;&gt;(vai all’articolo)&lt;/a&gt;, ma anche 6 podcast da ascoltare.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;all-the-small-things-venetia-la-manna-in-inglese&quot;&gt;All The Small Things, Venetia La Manna (in inglese)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Venetia La Manna intervista leader, scrittori e attivisti, toccando tematiche quali moda etica, femminismo, sostenibilità e salute mentale. Lo stile calmo e positivo di Venetia e la sua attenzione per il momento presente e le piccole azioni quotidiane rendono gli episodi piacevoli e rilassanti. Consigliato da Sara Casanova, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;certe-cose-chiara-alessi-il-post&quot;&gt;Certe cose, Chiara Alessi, Il Post&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Quattro puntate, dai 20 ai 40 minuti, che approfondiscono la storia di alcuni oggetti iconici, dallo Swatch al buono pasto, fra rimandi storici e curiosità inedite. Un ascolto piacevole e formativo per le vostre vacanze. Consigliato da Gianvito Fanelli, content designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;città-will-media&quot;&gt;Città, Will Media&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le dinamiche delle città, i territori attorno, nonché le aree interne del nostro Bel Paese stanno trasformando e plasmando nuove forme di abitare, lavorare e vivere di domani. Consigliato da Claudia Pollina, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;hacking-creativity-federico-favot-e-edoardo-scognamiglio-autoprodotto&quot;&gt;Hacking creativity, Federico Favot e Edoardo Scognamiglio, autoprodotto&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Due format: uno di interviste a persone dai mestieri più disparati, accomunate dalla passione di creare qualcosa; uno di “battaglia di link” su strumenti, letture, metodi, ma anche cose divertenti per staccare dalla routine. Consigliato da Stefania Guerra, UI/UX designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;mai-più-come-prima-pietro-minto-intesa-san-paolo-onair&quot;&gt;Mai più come prima, Pietro Minto, Intesa San Paolo OnAir&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dall’autore del libro “Come annoiarsi meglio” e della newsletter “Link molto belli”, il podcast racconta otto invenzioni, dal tamagotchi al PowerPoint, che hanno cambiato per sempre la storia della tecnologia e della società. Consigliato da Mauro Filippi, service designer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;pillole-di-design-il-sole-24-ore&quot;&gt;Pillole di design, Il Sole 24 Ore&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Sei episodi per raccontare i magici anni della creatività italiana e gli oggetti-icona: solo le cose intelligenti e di qualità durano nel tempo e possono diventare un mito. Consigliato da Francesco Mascia, UI/UX designer.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Siti e servizi comunali a misura di cittadino grazie al modello aggiornato di Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Siti-servizi-comunali-semplici-grazie-al-modello/" rel="alternate" type="text/html" title="Siti e servizi comunali a misura di cittadino grazie al modello aggiornato di Designers Italia" /><published>2022-07-28T09:00:00+02:00</published><updated>2022-07-28T09:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Siti-servizi-comunali-semplici-grazie-al-modello</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Siti-servizi-comunali-semplici-grazie-al-modello/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Siti e servizi pubblici digitali sempre più a misura di cittadino. È questo lo spirito con il quale, negli scorsi mesi, il team di Designers Italia ha affrontato l’aggiornamento delle risorse operative messe a disposizione dei Comuni italiani per realizzare o aggiornare il proprio sito web e i servizi digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con l’aggiornamento del &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot;&gt;modello disponibile sul sito di Designers Italia&lt;/a&gt;, gli enti comunali potranno quindi migliorare l’esperienza digitale dei propri cittadini e il loro rapporto con l’ente quando ricercano informazioni, richiedono una prestazione o effettuano un adempimento. Tutto ciò risparmiando tempo e risorse economiche, con la certezza di rispettare i principi standard e la normativa vigente in materia di design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma in pratica di cosa stiamo parlando? Si tratta di strumenti e componenti modulari pronti all’uso, a supporto di tutte le fasi di realizzazione e aggiornamento, grazie ad un modello di sito informativo e cinque tipologie di flussi di servizio al cittadino.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-novità-introdotte&quot;&gt;Le novità introdotte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Per chi conoscesse già il modello o avesse avuto occasione in passato di utilizzarlo, l’aggiornamento delle risorse operative apporta sensibili miglioramenti in termini di usabilità e accessibilità grazie al contestuale aggiornamento del &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/&quot;&gt;Design System del Paese&lt;/a&gt;. A disposizione degli enti inoltre nuovi moduli per erogare servizi digitali, nuove funzionalità di prenotazione e segnalazione disservizio e un nuovo modulo online per richiesta di assistenza. Infine è stata introdotta una nuova sezione, ‘Vivere il Comune’, dedicata appositamente ai luoghi del territorio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-risorse-operative&quot;&gt;Le risorse operative&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nella sezione &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot;&gt;“Modelli” di Designers Italia&lt;/a&gt; i Comuni italiani possono usufruire della &lt;strong&gt;prima versione delle risorse tecniche che verranno progressivamente aggiornate&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1D4KbaA__xO9x_iBm08KvZASjrrFLYLKX/edit?usp=sharing&amp;amp;ouid=109069620194773449819&amp;amp;rtpof=true&amp;amp;sd=true&quot;&gt;kit e guide per definire la struttura dei contenuti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/designers-italia/design-comuni-docs/it/v2022.1/modello-sito-comunale/guida-migrazione-contenuti.html&quot;&gt;risorse per gestirne la migrazione&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/design-comuni-pagine-statiche&quot;&gt;il codice per lo sviluppo&lt;/a&gt; e una serie di funzionalità trasversali come prenotazione appuntamento, richiesta di assistenza, valutazione sito e servizi e un’area per la segnalazione di disservizi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per i Comuni, inoltre, Designers Italia mette a disposizione anche &lt;strong&gt;cinque tipologie di flussi di servizio&lt;/strong&gt;, validate sul campo e applicabili a una lista di servizi, dalla domanda di contributi all’iscrizione all’asilo, dalla richiesta di accesso agli atti, al pagamento di una contravvenzione o della mensa scolastica, per fare solo qualche esempio. I flussi, realizzati grazie all’individuazione di blocchi di interfacce ricorrenti, sono potenzialmente utilizzabili per un’ampia platea di servizi offerti dai Comuni, garantendo semplicità d’uso sia desktop che mobile, trasparenza e una migliore interazione tra cittadino e amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per maggiori informazioni e per scaricare le risorse del modello, &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot;&gt;vai alla pagina dedicata&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per fare domande o contribuire puoi scriverci su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/design/modello-comuni/88&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; o nel canale Slack &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;#design-siti-dei-comuni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuoi ricevere aggiornamenti sui prossimi appuntamenti community? &lt;a href=&quot;https://unisciti.designers.italia.it&quot;&gt;Iscriviti alla mailing list Designers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Pubblicate le nuove Linee guida di design per i siti e i servizi digitali della PA</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Nuove-Linee-guida-e-Manuale-operativo-di-design/" rel="alternate" type="text/html" title="Pubblicate le nuove Linee guida di design per i siti e i servizi digitali della PA" /><published>2022-07-27T10:00:00+02:00</published><updated>2022-07-27T10:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Nuove-Linee-guida-e-Manuale-operativo-di-design</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Nuove-Linee-guida-e-Manuale-operativo-di-design/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Oggi aggiungiamo un ulteriore e fondamentale tassello alla missione del Dipartimento per la trasformazione digitale e del progetto Designers Italia: &lt;strong&gt;creare servizi pubblici sempre più semplici, coerenti, accessibili e inclusivi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infatti, AGID ha adottato ufficialmente le “&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/design/lg-design-servizi-web/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;strong&gt;Linee guida di design per i siti internet e i servizi digitali della Pubblica Amministrazione&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;” (Determina n.224/2022). Il documento sostituisce le “Linee guida per i siti web delle PA”, previste dall’art. 4 della Direttiva del Ministro per la Pubblica Amministrazione e l’innovazione del 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si tratta di un risultato ancora più strategico&lt;/strong&gt;, perché arriva in concomitanza con l’attuazione del &lt;strong&gt;Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza&lt;/strong&gt;, che vede l’Italia impegnata proprio nella progettazione di diversi servizi pubblici digitali (&lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/misure&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;scopri di più sulle Misure&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le linee guida di design indicano &lt;strong&gt;tutti gli aspetti che devono essere obbligatoriamente rispettati&lt;/strong&gt; quando si realizzano siti internet e servizi digitali della PA, i &lt;strong&gt;requisiti opzionali&lt;/strong&gt; e quelli sui quali è necessaria una &lt;strong&gt;valutazione attenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oltre a indicare principi di &lt;strong&gt;usabilità e accessibilità&lt;/strong&gt;, le linee guida contengono riferimenti a &lt;strong&gt;trasparenza e sicurezza delle informazioni, integrazione di piattaforme abilitanti, licenze, buone pratiche di monitoraggio dei servizi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il documento, frutto di un &lt;strong&gt;lavoro sinergico tra AGID e il Dipartimento, arricchito grazie alla consultazione pubblica e da un dialogo con la Conferenza Unificata e l’Associazione Nazionale Comuni Italiani (ANCI)&lt;/strong&gt;, porta innovazioni sotto due punti di vista: quello della &lt;strong&gt;normativa&lt;/strong&gt;, resa più chiara e snella, e quello dei &lt;strong&gt;materiali di supporto&lt;/strong&gt;, utile a chi deve affrontare queste sfide, come i kit e modelli resi disponibili proprio qui sul sito di Designers Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fra questi, se ne aggiunge uno di fondamentale importanza, richiamato nelle Linee guida: il &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/designers-italia/manuale-operativo-design-docs&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;strong&gt;Manuale operativo di design&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, che &lt;strong&gt;aiuta le PA ad orientare e migliorare la progettazione e realizzazione&lt;/strong&gt; dei punti di contatto (&lt;em&gt;touchpoint&lt;/em&gt;) col cittadino, e raccoglie le buone pratiche per aderire correttamente alla normativa. Il manuale, in pieno spirito &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;, è un &lt;strong&gt;documento vivo&lt;/strong&gt; che verrà aggiornato in futuro, anche con il contributo dei cittadini e il supporto degli enti locali, fortemente impegnati nella trasformazione digitale del Paese.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><category term="linee guida" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Una stagione di incontri community</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/una-stagione-di-incontri-community/" rel="alternate" type="text/html" title="Una stagione di incontri community" /><published>2022-07-26T08:00:00+02:00</published><updated>2022-07-26T08:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/una-stagione-di-incontri-community</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/una-stagione-di-incontri-community/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Altri mille di questi partecipanti! Si, perché sono state oltre mille le persone che hanno partecipato alla ricca stagione di eventi e occasioni di confronto organizzate da &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt;. In nove puntate abbiamo discusso assieme di design system del Paese, di sviluppo aperto per i servizi pubblici, eGovernment Benchmark, ma anche di strumenti e risorse pratiche, come Git, Bootstrap Italia 2.0, UI Kit, progettazione di API REST e l’uso container.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante queste occasioni abbiamo condiviso conoscenze, soluzioni e strumenti per migliorare i servizi pubblici digitali con i membri della community, favorendo l’incontro tra tecnici, designer, fornitori e funzionari pubblici. In sostanza, tra tutti coloro che in qualche modo partecipano alla creazione e al mantenimento di servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutto questo non sarebbe stato possibile senza la community di oltre 20.000 persone presenti sui canali &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt; composta da quanti si occupano di sviluppo, design, project management nelle PA, in house e aziende fornitrici. Un ringraziamento va quindi dedicato a loro, a chi ha partecipato agli eventi, ma anche a chi è intervenuto con un commento o un messaggio su Slack, a chi ha inviato una pull request su GitHub e a chi ha in qualche modo contribuito a far crescere a mantenere attiva questa comunità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per rivivere la stagione che ci lasciamo alle spalle e recuperare qualche puntata persa, si possono rivedere i video dei community lab e delle community call sulla &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&quot;&gt;playlist “community”&lt;/a&gt; del canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tutti-gli-eventi&quot;&gt;Tutti gli eventi&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;community-call&quot;&gt;Community call&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’importanza di un design system per i servizi pubblici digitali (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Pubblicato-filmato-ccall-9febbraio/&quot;&gt;9 febbraio&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;eGovernment Benchmark: dall’Europa, i criteri minimi di qualità dei servizi pubblici digitali (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Come-UE-valuta-servizi-pubblici-digitali/&quot;&gt;9 marzo&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Design: la sinergia possibile tra Università e Pubbliche amministrazioni (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/PA-Universita-progettare-servizi-pubblici-insieme/&quot;&gt;6 aprile&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Esperienze di sviluppo aperto per i servizi pubblici (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/sviluppo-open-source-migliorare-servizi-pubblici/&quot;&gt;18 maggio&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;community-lab&quot;&gt;Community lab&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’uso di Git (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2Ph4VSyi9lU&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&amp;amp;index=9&quot;&gt;23 febbraio&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bootstrap Italia 2.0 (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia/&quot;&gt;23 marzo&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il nuovo UI Kit e l’introduzione dei design token (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token/&quot;&gt;20 aprile&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Progettiamo API REST per la Pubblica Amministrazione (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid/&quot;&gt;25 maggio&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Scopriamo i container con Docker (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-container-strumenti-per-servizi-pubblici-digitali/&quot;&gt;29 giugno&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Siete pronti per la prossima stagione? Per ricevere tutti gli aggiornamenti, iscriviti alla mailing list di &lt;a href=&quot;https://unisciti.developers.italia.it&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://unisciti.designers.italia.it&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry></feed>