<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-06-15T17:55:40+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">La community si ritrova</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/La-community-si-ritrova/" rel="alternate" type="text/html" title="La community si ritrova" /><published>2021-06-10T16:00:00+02:00</published><updated>2021-06-10T16:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/La-community-si-ritrova</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/La-community-si-ritrova/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Condividere idee, scambiare buone pratiche, costruire sinergie e creare occasioni d’incontro: a partire &lt;strong&gt;da mercoledì 23 giugno&lt;/strong&gt;, alle ore 15.30, riprendono le &lt;em&gt;community call&lt;/em&gt; di Designers Italia e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;. Un momento di scambio pensato per tutti le persone impegnate nella promozione della &lt;strong&gt;cultura dell’open source&lt;/strong&gt; e della &lt;strong&gt;progettazione dei servizi pubblici digitali&lt;/strong&gt; a partire dai bisogni dei cittadini, bene comune di tutto il Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo incontro è dedicato a &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/globaleaks-globaleaks-f22648&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;GlobaLeaks&lt;/a&gt;, un software libero che permette a tutti di creare e mantenere una &lt;strong&gt;piattaforma di whistleblowing&lt;/strong&gt; sicura. Usato in tutto il mondo in oltre 3000 progetti, con casi d’uso che spaziano dalla compliance aziendale, all’anticorruzione nel settore pubblico e alla difesa dei diritti umani in contesti ad alto rischio. &lt;strong&gt;Per partecipare&lt;/strong&gt; è sufficiente &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/14a8edaf-2af5-4bd1-a178-1420c71d7d61&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi all’evento su Mobilizon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;format&lt;/strong&gt; prevede momenti di discussione aperta uniti a delle brevi presentazioni frontali da parte di membri della community, per dare modo a tutti di &lt;strong&gt;raccontare la propria storia&lt;/strong&gt;, e far crescere insieme la qualità della nostra community.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le community call saranno principalmente rivolte a:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;sviluppatori, designer e maintainer della community&lt;/strong&gt;, con incontri dedicati a condividere conoscenze, risorse ed esperienze nella progettazione e realizzazione di servizi e software pubblici e privati. Verrà dato spazio anche alle integrazioni con le piattaforme abilitanti, ai prossimi passi di queste iniziative e alla discussione di strumenti tecnici utili a svolgere il nostro lavoro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;funzionari e manager di Pubbliche Amministrazioni, oltre che a fornitori e maintainer di software open&lt;/strong&gt;, per trattare esperienze di riuso, best practice di sviluppo e manutenzione di software open in contesti pubblici, linee guida e modelli di design. Lo scopo è conoscere meglio le soluzioni disponibili nel &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Catalogo del riuso&lt;/a&gt;, presentare il proprio lavoro, scambiarsi consigli nella progettazione dei servizi digitali, e incrementare l’accessibilità di tutte le soluzioni.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per i &lt;strong&gt;prossimi appuntamenti&lt;/strong&gt; pensavamo di proporre temi inerenti le risorse messe a disposizione per le integrazioni di SPID e Carta d’Identità elettronica (CIE), le soluzioni a riuso per i Comuni, la possibilità di diventare un &lt;em&gt;community maintainer&lt;/em&gt; ufficiale su Github Italia (come succede ad esempio con &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/bootstrap-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Bootstrap Italia&lt;/a&gt;). &lt;strong&gt;Ci piacerebbe però definire insieme a te un calendario&lt;/strong&gt;, per cui se c’è qualche argomento che pensi possa essere di tuo interesse, e naturalmente di interesse per la community, scrivici su Slack nel canale &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/archives/C023MSRP03V&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;#community-call&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo il prossimo 23 giugno! A presto&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="community" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Progettare, sviluppare ed erogare servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sviluppare-ed-erogare-servizi-pubblici-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Progettare, sviluppare ed erogare servizi pubblici digitali" /><published>2021-06-01T08:00:00+02:00</published><updated>2021-06-01T08:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sviluppare-ed-erogare-servizi-pubblici-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sviluppare-ed-erogare-servizi-pubblici-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;È aperto a 100 partecipanti il corso pilota sulla progettazione e lo sviluppo di servizi digitali per i cittadini, ideato e promosso dal Dipartimento per la trasformazione digitale, AgID e Formez PA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il programma &lt;strong&gt;si rivolge ai team multidisciplinari che operano nelle Pubbliche Amministrazioni e nelle loro in house&lt;/strong&gt; e fornisce elementi teorici e pratici per una visione complessiva dell’intero processo, evidenziando kit e soluzioni già a disposizione delle PA grazie al lavoro di &lt;strong&gt;Designers Italia&lt;/strong&gt; e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;. Una sessione ad hoc è dedicata alle modalità di accesso e partecipazione alla &lt;em&gt;community&lt;/em&gt; di scambio di esperienze e buone pratiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il corso, disponibile ai primi 100 iscritti, si svolgerà &lt;strong&gt;online dalle ore 14.30 alle ore 16.30&lt;/strong&gt; nei giorni:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;martedì 15 giugno&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;martedì 22 giugno&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;martedì 6 luglio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;martedì 13 luglio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Informazioni e registrazioni sul portale &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/316571&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Eventi PA&lt;/a&gt;: Progettare, sviluppare ed erogare servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta della seconda iniziativa pilota avviata dal Dipartimento per la trasformazione digitale, AgID e Formez PA, dopo quella &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/310756&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;dedicata alla progettazione e realizzazione del sito web di un Comune&lt;/a&gt;, ancora in corso di svolgimento fino all’8 giugno. Entrambi &lt;strong&gt;i corsi verranno riprogrammati in autunno e aperti ad una platea più ampia&lt;/strong&gt;, migliorati sulla base dei feedback e delle osservazioni dei partecipanti di queste edizioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche questa iniziativa si inserisce nell’ambito delle attività del Progetto “Informazione e formazione per la transizione digitale “Italia Login – la casa del cittadino”, Linea 1. Gestione della trasformazione digitale” a valere sul PON Governance e Capacità Istituzionale 2014-2020.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Scopri come contribuire al miglioramento dei servizi pubblici digitali del Paese</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Settimana-amministrazione-aperta/" rel="alternate" type="text/html" title="Scopri come contribuire al miglioramento dei servizi pubblici digitali del Paese" /><published>2021-05-17T11:00:00+02:00</published><updated>2021-05-17T11:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Settimana-amministrazione-aperta</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Settimana-amministrazione-aperta/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Chiamare a raccolta tutte le persone che a vario titolo e nelle modalità più diverse si impegnano o si vogliono impegnare a rendere la pubblica amministrazione italiana un luogo più aperto al confronto, più trasparente per i cittadini e più &lt;strong&gt;aperto all’innovazione&lt;/strong&gt;. E’ questo l’obiettivo della &lt;a href=&quot;http://open.gov.it/2021/04/27/opengov-week-settimana-dellamministrazione-aperta-dal-17-al-21-maggio-a-livello-mondiale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Settimana Aperta della Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt; (SAA), iniziativa promossa e coordinata dal Dipartimento della Funzione Pubblica nell’ambito della partecipazione italiana all’&lt;a href=&quot;https://www.opengovweek.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Open Gov Week&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’evento consiste in &lt;strong&gt;cinque giornate, dal 17 al 21 maggio 2021&lt;/strong&gt;, dedicate a sviluppare la cultura e la pratica della trasparenza, della partecipazione e dell’accountability sia nelle amministrazioni pubbliche che nella società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Riconoscendosi a pieno nello spirito che anima questa iniziativa collettiva, Developers Italia e Designers Italia intendono dare il proprio contributo facilitando coloro che desiderano &lt;strong&gt;migliorare i servizi pubblici del Paese&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rilasciamo quindi oggi la prima versione di &lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;uno strumento web&lt;/a&gt; che aiuti gli aspiranti contributori a migliorare, con azioni concrete, il cuore del software libero per la pubblica amministrazione, bene comune di tutto il Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le azioni proposte, in pieno spirito open source, possono essere realizzate già oggi da tutti coloro che desiderano &lt;strong&gt;supportare la transizione digitale della Pubblica Amministrazione&lt;/strong&gt; in ottica di apertura, trasparenza, qualità ed efficienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa è volta anche a risolvere una delle criticità emerse durante il recente &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-della-community-per-designers-italia-e-developers-italia-bd486dff2a6d&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;studio di ricerca&lt;/a&gt; realizzato con la community. Gli utenti intervistati hanno infatti dichiarato che non sempre risulta semplice, per coloro che vogliono contribuire, comprendere quali azioni possano avere il maggiore impatto sulla vita dei cittadini, o come impiegare nel modo migliore le proprie competenze. &lt;strong&gt;Abbiamo così creato uno strumento facile e veloce&lt;/strong&gt;, una sorta di &lt;em&gt;wizard&lt;/em&gt;, che permette di trovare le attività più vicine alle proprie competenze ed inclinazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa si rivolge sia a tecnici sia a coloro che, per diverse ragioni, sono interessati alla transizione digitale per migliorare la qualità dei servizi per tutti i cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attraverso il percorso guidato sarà possibile, ad esempio, proporsi per risolvere bug, prendere in carico issue non risolte, migliorare la qualità degli SDK e kit di design, ma anche suggerire modifiche alla “Guida allo sviluppo e gestione di software libero”, raccontare la propria storia di successo nella progettazione e gestione di servizi digitali pubblici, e ancora, contribuire ad aumentare il numero di soluzioni disponibili nel Catalogo del software pubblico. Come nei migliori esempi di progetti aperti, ogni contributo riporterà il nome e il copyright di chi avrà collaborato a migliorare le risorse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Scopri anche tu&lt;/a&gt; come contribuire al miglioramento dei servizi pubblici del Paese! Nel tempo il percorso verrà migliorato e aggiornato per renderlo sempre più efficace. Vuoi aiutarci a farlo? Mandaci i tuoi suggerimenti su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt; (canale #website) o direttamente con &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/wizard-italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;una pull request&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Come-partecipo.italia.it&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="open design" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">In consultazione le nuove Linee guida di design sui servizi della PA</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/In-consultazione-le-nuove-Linee-guida-di-design/" rel="alternate" type="text/html" title="In consultazione le nuove Linee guida di design sui servizi della PA" /><published>2021-05-12T12:00:00+02:00</published><updated>2021-05-12T12:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/In-consultazione-le-nuove-Linee-guida-di-design</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/In-consultazione-le-nuove-Linee-guida-di-design/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Aperta ufficialmente oggi, mercoledì 12 maggio, la fase di consultazione delle &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/design/lg-design-servizi-web/it/bozza/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;nuove Linee guida di design per i servizi web della PA&lt;/a&gt;, previste dall’articolo 53 del Codice dell’Amministrazione Digitale (CAD). &lt;strong&gt;Commenti e osservazioni&lt;/strong&gt; possono essere inseriti su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/documenti-in-consultazione/linee-guida-di-design-per-i-servizi-web-della-pa/81&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; oppure direttamente dalla piattaforma Docs Italia, dove è stato pubblicato il documento in consultazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le nuove Linee guida, promosse dall’&lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Agenzia per l’Italia Digitale&lt;/a&gt; e dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/dipartimento/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Dipartimento per la trasformazione digitale&lt;/a&gt;, hanno come obiettivo di “definire e orientare &lt;strong&gt;la progettazione e la realizzazione dei servizi digitali erogati dalle Pubbliche Amministrazioni&lt;/strong&gt;”, in armonia con la normativa in vigore e soprattutto in linea con i principi di design previsti dal CAD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Accessibilità, usabilità, completezza delle informazioni, chiarezza di linguaggio, privacy e sicurezza, semplicità, qualità e interoperabilità sono infatti alla base delle nuove Linee Guida, che si caratterizzano per l’&lt;strong&gt;attenzione al cittadino&lt;/strong&gt; già nella fase di affidamento dei contratti in caso di lavori relativi a design, restyling, sviluppo e gestione di siti e servizi digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo quanto previsto nel testo attualmente in consultazione, le PA dovranno infatti inserire, all’interno della documentazione contrattuale, un &lt;strong&gt;riferimento esplicito alle Linee Guida&lt;/strong&gt;, orientando così l’azione dei fornitori grazie a una serie di vincoli normativi puntuali. Ad esempio, verranno così richieste garanzie sulla protezione dei dati personali, sul monitoraggio dell’esperienza d’uso e, in generale, sulla &lt;strong&gt;centralità delle persone e dei bisogni in tutte le fasi progettuali&lt;/strong&gt;, dalla ricerca alla prototipazione, dallo sviluppo alla validazione delle soluzioni realizzate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta &lt;strong&gt;conclusa la fase di consultazione&lt;/strong&gt;, il testo delle Linee Guida, integrato con i commenti e i suggerimenti accettati, verrà trasmesso all’Autorità garante per la protezione dei dati personali, al Dipartimento per la Funzione pubblica, alla Conferenza unificata Stato - Regioni e al Ministero per lo Sviluppo economico, prima di entrare definitivamente in vigore.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="Linee Guida" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Come progettare e realizzare il sito web del tuo Comune?</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Come-progettare-e-realizzare-il-sito-web-di-un-comune/" rel="alternate" type="text/html" title="Come progettare e realizzare il sito web del tuo Comune?" /><published>2021-05-07T10:00:00+02:00</published><updated>2021-05-07T10:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Come-progettare-e-realizzare-il-sito-web-di-un-comune</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Come-progettare-e-realizzare-il-sito-web-di-un-comune/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Rendere più semplice ed efficace il sito del proprio Comune, sulla base degli effettivi bisogni dei cittadini. È questo l’obiettivo del corso “Progettare e realizzare il sito web di un Comune”, una serie di incontri dedicati agli RTD e al personale dei relativi uffici &lt;strong&gt;in avvio il prossimo 18 maggio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Organizzato dal Dipartimento per la trasformazione digitale, AgID e Formez PA, il ciclo di &lt;strong&gt;tre webinar&lt;/strong&gt; riguarderà le risorse messe a disposizione da Designers Italia e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;per la progettazione e lo sviluppo di siti istituzionali&lt;/strong&gt; dedicati alle amministrazioni comunali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La progettazione del sito web di ciascun Comune, infatti, grazie al &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/design-comuni-prototipi/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modello per i siti comunali&lt;/a&gt; che verrà illustrato nel corso dei webinar, potrà partire da componenti testate e verificate con gli utenti, in modo da &lt;strong&gt;valorizzare gli elementi di unicità del territorio&lt;/strong&gt; e dei singoli servizi senza reinventare ogni volta la ruota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inoltre, grazie allo sviluppo in modalità &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;sarà possibile riutilizzare quanto messo a disposizione&lt;/strong&gt; sul &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/search?type=software_reuse&amp;amp;sort_by=relevance&amp;amp;page=0&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;catalogo del software a riuso&lt;/a&gt; di Developers Italia per rendere la realizzazione, l’adozione e la manutenzione della soluzione quanto più semplice, sicura ed economica possibile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il corso, &lt;strong&gt;disponibile ai primi 100 iscritti&lt;/strong&gt;, si svolgerà online dalle ore 14.30 alle ore 16.30 del 18 maggio, 25 maggio e 8 giugno. Per &lt;strong&gt;informazioni e registrazioni&lt;/strong&gt; è possibile consultare il portale &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/310756&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Eventi PA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa si inserisce nell’ambito delle attività del progetto di Informazione e formazione per la transizione digitale per l’attuazione del Progetto “Italia Login – la casa del cittadino” a valere sul PON Governance e Capacità Istituzionale 2014-2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aggiornamento 11 maggio 2021&lt;/strong&gt; - Questa iniziativa formativa, rivolta ai Responsabili della transizione digitale e agli Uffici del Responsabile della transizione digitale dei Comuni, sta ricevendo un’ampia richiesta di partecipazione ai tre webinar del 18, 25 maggio e 8 giugno. Si ricorda che la partecipazione è aperta ai primi 100 iscritti che rientrano, per profilo professionale ed ente di riferimento, nel target indicato. Nonostante ciò, visto il carattere pilota e sperimentale di questa iniziativa, &lt;strong&gt;per chi non sarà inserito nella lista dei partecipanti di questa edizione, sarà presto disponibile la registrazione dei webinar&lt;/strong&gt;, in vista di una &lt;strong&gt;nuova programmazione autunnale&lt;/strong&gt; di sessioni formative mirate che andranno, seppur sempre con una adeguata selezione dei partecipanti, ad ampliare il target dei destinatari dell’azione formativa&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="Cittadini" /><category term="Pubblica Amministrazione" /><category term="Comuni" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designers Italia a caccia di storie</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Designers-Italia-a-caccia-di-storie/" rel="alternate" type="text/html" title="Designers Italia a caccia di storie" /><published>2021-04-29T10:00:00+02:00</published><updated>2021-04-29T10:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Designers-Italia-a-caccia-di-storie</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Designers-Italia-a-caccia-di-storie/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Come progettare in tempi di pandemia? In un contesto in continua evoluzione, in cui l’emergenza Covid 19 ha stravolto bisogni, relazioni e conoscenze, la Pubblica Amministrazione si trova davanti alla sfida più grande: progettare, sviluppare e offrire &lt;strong&gt;servizi digitali di qualità&lt;/strong&gt;, capaci di risolvere i problemi dei cittadini. Ma come mantenere le persone al centro, quando l’eccezionalità diventa regola? Come ripensare l’ordinario, in circostanze imprevedibili?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’ultimo anno, molte/i designers sono stati chiamati a ridefinire percorsi consolidati, routinari, magari anche funzionali, ma improvvisamente inadeguati rispetto ai nuovi scenari. Designers Italia, attraverso una serie di approfondimenti, vorrebbe raccogliere queste &lt;strong&gt;“storie di progettazione”&lt;/strong&gt;, per riflettere intorno all’importanza di realizzare servizi pubblici sempre più inclusivi, certi che la pandemia abbia accelerato l’emergere di necessità digitali e di nuovi processi organizzativi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Riteniamo che dare spazio a questi racconti di innovazione, narrati grazie allo &lt;strong&gt;sguardo delle protagoniste e dei protagonisti&lt;/strong&gt;, sia indispensabile per condividere soluzioni, buone pratiche, e trovare risposte alla trasformazione di esigenze, conoscenze e relazioni in atto. Iniziamo così pubblicando una prima testimonianza, che riguarda &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-del-prototype-to-explore-nella-progettazione-partecipata-d8fadb12e21f&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il valore del prototype to explore nella progettazione partecipata di un servizio&lt;/a&gt; di cura domiciliare. Ma non vogliamo limitarci ai servizi in ambito sanitario: la pandemia, infatti, non ha fermato il &lt;strong&gt;design&lt;/strong&gt;, ne ha piuttosto &lt;strong&gt;riaffermato il valore&lt;/strong&gt; in ogni gesto del quotidiano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raccontaci quindi la tua esperienza di design, condividi la tua storia di progettazione&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sei una professionista o un professionista che si occupa di progettazione di servizi pubblici digitali? Hai utilizzato gli &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;strumenti&lt;/a&gt; di progettazione o i &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/progetti/siti-web-comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modelli&lt;/a&gt; di Designers Italia? Ritieni di aver applicato una metodologia user centered per i tuoi servizi digitali? Scrivi a &lt;a href=&quot;mailto:contatti@designers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;contatti@designers.italia.it&lt;/a&gt; e aiutaci a raccontare la tua storia, il tuo contributo potrà essere d’esempio anche per altri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@dtravisphd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;David Travis&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/WC6MJ0kRzGw&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="Servizi pubblici digitali" /><category term="Human centered design" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Online il nuovo portale ANPR</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Online-il-nuovo-portale-ANPR/" rel="alternate" type="text/html" title="Online il nuovo portale ANPR" /><published>2021-04-27T02:30:00+02:00</published><updated>2021-04-27T02:30:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Online-il-nuovo-portale-ANPR</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Online-il-nuovo-portale-ANPR/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Da giovedì 15 aprile è online &lt;a href=&quot;https://www.anpr.interno.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;la nuova piattaforma dell’Anagrafe Nazionale della Popolazione Residente&lt;/a&gt; (ANPR), la banca dati degli eventi anagrafici pensata per &lt;strong&gt;centralizzare le attività dei servizi demografici offerta dai Comuni&lt;/strong&gt; e favorire la digitalizzazione dei processi a disposizione di cittadini, enti e imprese. Un portale con servizi che saranno perfezionati anche grazie al contributo di Designers Italia, che metterà a disposizione alcuni strumenti utili alla riprogettazione e all’adozione di un approccio &lt;em&gt;user centered&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Designers Italia sta conducendo, infatti, una valutazione approfondita di sito e area riservata per gli utenti, verificando &lt;strong&gt;l’architettura dell’informazione e i percorsi di navigazione tra le varie sezioni&lt;/strong&gt; del portale. Sulla base di queste considerazioni preliminari, Designers Italia seguirà l’ottimizzazione della piattaforma, per definire un’esperienza utente coerente, intuitiva ed usabile in tutto il sito istituzionale ANPR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I &lt;strong&gt;prossimi step progettuali&lt;/strong&gt; prevedono, inoltre, la pianificazione e lo svolgimento di tavoli tematici di co-progettazione con i Comuni, il consolidamento della versione mobile, oltre alla progettazione di nuove funzionalità previste per l’area riservata. L’inizio delle attività è in programma per maggio 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al momento ecco i &lt;a href=&quot;https://www.anpr.interno.it/servizi-al-cittadino/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;servizi a disposizione del cittadino&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="Pubblica Amministrazione" /><category term="ANPR" /><category term="Servizi demografici" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Progettare servizi pubblici digitalipiù equi e sostenibili</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/progettare-servizi-pubblici-digitali-equi-e-sostenibili/" rel="alternate" type="text/html" title="Progettare servizi pubblici digitalipiù equi e sostenibili" /><published>2021-03-19T10:00:00+01:00</published><updated>2021-03-19T10:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/progettare-servizi-pubblici-digitali-equi-e-sostenibili</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/progettare-servizi-pubblici-digitali-equi-e-sostenibili/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Lo scorso 19 marzo anche Designers Italia ha partecipato alla kermesse milanese dedicata quest’anno al tema “&lt;a href=&quot;https://www.milanodigitalweek.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Cambiamenti e proposte per una città più Equa e Sostenibile”&lt;/a&gt;”, presentando il &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modello&lt;/a&gt; per i siti web dei comuni italiani. L’intento di Designers Italia è stato quello di riflettere sulla sempre più cogente necessità delle PA di digitalizzarsi e di poter usufruire di buone pratiche per progettare servizi pubblici digitali senza reinventare ogni volta la ruota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il progetto ideato e realizzato in collaborazione con diverse realtà locali, nato grazie a un’approfondita ricerca sul territorio con operatori e cittadini permette di migliorare il rapporto tra quest’ultimi e le istituzioni. Il modello, infatti, mette a disposizione strumenti per fornire ai cittadini accesso a tutti i servizi comunali, nel pieno rispetto delle norme, delle linee guida di design dei servizi della Pubblica Amministrazione e delle identità locali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non hai potuto partecipare, ma ti interessa l’argomento puoi riguardare il video dell’evento al seguente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=DlLTpVBCX8k&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se anche tu hai utilizzato le nostre risorse di progettazione o se ritieni di aver applicato una metodologia user centered per realizzare i tuoi servizi digitali pubblici scrivi a &lt;a href=&quot;mailto:contatti@designers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;contatti@designers.italia.it&lt;/a&gt; e aiutaci a raccontare la tua storia, il tuo contributo potrà essere d’esempio anche per altri.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designers Italia alla Scuola Nazionale dell’Amministrazione</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-alla-scuola-nazionale-amministrazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Designers Italia alla Scuola Nazionale dell’Amministrazione" /><published>2021-02-25T14:00:00+01:00</published><updated>2021-02-25T14:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-alla-scuola-nazionale-amministrazione</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-alla-scuola-nazionale-amministrazione/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Come si progettano i servizi pubblici digitali? Quale è il contesto e quali sono gli strumenti a nostra disposizione? Quali sono le normative di riferimento e come incidono nel progetto? Sono le domande al centro della lezione tenuta lo scorso 25 febbraio da Designers Italia presso la &lt;a href=&quot;https://www.sna.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Scuola Nazionale dell’Amministrazione&lt;/a&gt;, nell’ambito del corso “Piano triennale per l’informatica nella PA: obiettivi e modalità di applicazione”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di domande che si rivelano fondamentali, per &lt;strong&gt;mettere i cittadini al centro dei processi di transizione digitale&lt;/strong&gt;, oltre che per favorire, grazie all’accento posto sulla cultura di progetto, la realizzazione di una nuova generazione di servizi moderni, empatici e inclusivi, inteso come accessibili, usabili e comprensibili; semplici da usare e manutenere. Fino a pochi anni fa, infatti, &lt;strong&gt;nella PA non si parlava di “design” né tantomeno di “designers”&lt;/strong&gt;, mentre è proprio nell’attenzione verso utenti, dati aperti e condivisione di risorse che è possibile fare la differenza, in termini di valore e qualità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da questo punto di vista, Designers Italia rappresenta il punto di riferimento per facilitare processi di design basati su un approccio &lt;em&gt;human centered&lt;/em&gt;, grazie a una serie di modelli, kit e guide per la progettazione dei servizi pubblici digitali messi a disposizione delle Pubbliche Amministrazioni. &lt;strong&gt;L’unione di design (progettazione) e tecnologia è la chiave di volta&lt;/strong&gt;: non è sufficiente digitalizzare procedimenti già in uso, quanto ripensare, se necessario, modelli e schemi organizzativi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da un lato, partire dai reali bisogni dei cittadini &lt;strong&gt;è l’antidoto migliore per evitare che la transizione digitale risulti fine a se stessa&lt;/strong&gt;; dall’altro sfruttare le possibilità del digitale significa trovare soluzioni (standard, aperte, interoperabili) in grado di rispondere in maniera flessibile alle sfide di una società sempre più complessa, migliorando la qualità di vita delle persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consulta &lt;a href=&quot;/assets/docs/SNApresentazione25febbraio2021.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;le slide della presentazione tenuta da Designers Italia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Al via la convenzione con Invitalia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/al-via-la-convenzione-con-invitalia/" rel="alternate" type="text/html" title="Al via la convenzione con Invitalia" /><published>2020-12-18T10:00:00+01:00</published><updated>2020-12-18T10:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/al-via-la-convenzione-con-invitalia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/al-via-la-convenzione-con-invitalia/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il Dipartimento per la Trasformazione digitale ha siglato, lo scorso 2 novembre, una convenzione con Invitalia che prevede, tra le linee d’azione, anche il coinvolgimento attivo di Designers Italia. In particolare, gli interventi riguardano:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;attivazione, programmazione e gestione delle risorse finanziarie per l’attuazione del &lt;strong&gt;Piano Nazionale Innovazione 2025&lt;/strong&gt; e di iniziative coerenti con le finalità del Piano;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;promozione e attuazione di &lt;strong&gt;iniziative sperimentali&lt;/strong&gt; di trasformazione digitale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;networking internazionale&lt;/strong&gt; e diffusione buone pratiche.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Nella seconda linea d’azione si inscrive anche la &lt;strong&gt;partnership con Designers&lt;/strong&gt;, con l’obiettivo di consolidare il numero di amministrazioni che utilizzano strumenti e risorse messe a disposizione, e la realizzazione di una serie di indicatori per verificare l’efficacia delle iniziative proposte dal progetto. A una prima analisi di contesto, che interesserà la distribuzione geografica e la composizione della popolazione dei Comuni italiani, insieme al quadro dell’offerta di soluzioni digitali, farà quindi seguito la distribuzione di una survey, per raccogliere dati quantitativi e qualitativi sulle esigenze delle amministrazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie alla Convenzione con Invitalia, verranno inoltre definite &lt;strong&gt;una serie di attività di comunicazione&lt;/strong&gt; rivolte in particolare ai Comuni, così come saranno organizzati workshop tematici ed eventi dedicati a tutti gli enti potenzialmente interessati all’applicazione di modelli e kit di Designers Italia, oltre che azioni finalizzate a rafforzare il presidio, la manutenzione e l’espansione della community sui canali Slack dedicati al design e su Forum Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggi &lt;a href=&quot;http://presidenza.governo.it/AmministrazioneTrasparente/BandiContratti/ProcedureAffidamentoInHouse/allegati/2020E050INV%20Convenzione%20DTD%20trasformazione%20digitale%20per%20firma%20digitale.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il testo completo della Convenzione con Invitalia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html"></summary></entry></feed>