<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-08T13:31:21+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab: il nuovo UI Kit e l’introduzione dei design token</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-nuovo-UI-kit-e-design-token/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab: il nuovo UI Kit e l’introduzione dei design token" /><published>2022-04-08T13:00:00+02:00</published><updated>2022-04-08T13:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-nuovo-UI-kit-e-design-token</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-nuovo-UI-kit-e-design-token/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Terzo appuntamento con la serie di community lab dedicata al &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;design system del Paese&lt;/a&gt;, una delle risorse fondamentali per prototipare e progettare siti internet e servizi digitali semplici, usabili e accessibili. Dopo aver approfondito &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2Ph4VSyi9lU&amp;amp;t=5s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;l’uso di Git&lt;/a&gt; e di &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dQVy8DLPJbY&amp;amp;t=5s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Bootstrap Italia 2.0&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;mercoledì 20 aprile&lt;/strong&gt; presenteremo la libreria di progettazione interfacce rinnovata (UI Kit) e racconteremo l’introduzione dei design token.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefania Guerra&lt;/strong&gt;, UX/UI designer al Dipartimento per la trasformazione digitale, presenterà il nuovo UI Kit, la libreria di componenti visivi alla base delle interfacce dei servizi pubblici. La libreria è stata totalmente riorganizzata e migrata a Figma, uno strumento di progettazione e prototipazione diventato lo standard nell’industria del design. Stefania ci mostrerà l’approccio e le funzionalità native derivanti dal passaggio a Figma e un esempio pratico d’uso in un progetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Francesco Improta&lt;/strong&gt;, UX/UI designer al Dipartimento per la trasformazione digitale, racconterà cosa sono i design token e come possono favorire la collaborazione fra design e sviluppo, creando un vocabolario condiviso fra tutte le figure impegnate in un progetto. Francesco ci aiuterà a capire, inoltre, come questo approccio apre nuove possibilità di personalizzazione e uso di una libreria di componenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come sempre, in coda all’incontro ci sarà anche uno spazio per fare domande e portare il proprio contributo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento è per mercoledì 20 aprile alle 15:30. &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/c87982c1-ee55-4991-adf1-c830ffe2e36b&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Registrati all’evento per partecipare&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Accessibilità migliorata con Bootstrap Italia 1.6, verso il rilascio di 2.0</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Accessibilità migliorata con Bootstrap Italia 1.6, verso il rilascio di 2.0" /><published>2022-03-29T17:00:00+02:00</published><updated>2022-03-29T17:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Una nuova tappa importante per il &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese e per i servizi pubblici digitali: mercoledì 23 marzo, in occasione del &lt;em&gt;community lab&lt;/em&gt;, due esperti del Dipartimento per la trasformazione digitale, Andrea Stagi, open source project leader, e Daniele Tabellini, UI/UX Designer, hanno fatto il punto sugli sviluppi di &lt;strong&gt;Bootstrap Italia 2.0&lt;/strong&gt;, nuovo tema di Bootstrap 5, e presentato &lt;strong&gt;Bootstrap Italia 1.6&lt;/strong&gt;, l’ultimo rilascio basato sul tema di Bootstrap 4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bootstrap Italia è uno dei tasselli fondamentali del &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;design system del Paese&lt;/a&gt;, e contribuisce a creare &lt;strong&gt;servizi e siti più coerenti, familiari e usabili&lt;/strong&gt; per le persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’incontro, seguito da 150 persone, Andrea e Daniele hanno sottolineato che gran parte delle migliorie e funzionalità legate alla versione 1.6 si concentrano proprio sull’&lt;strong&gt;accessibilità&lt;/strong&gt;, e sono state implementate e validate grazie alla collaborazione con &lt;strong&gt;Agenzia per l’Italia Digitale&lt;/strong&gt; (AgID).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nello specifico, come illustrato nel &lt;em&gt;changelog&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://github.com/italia/bootstrap-italia/releases/tag/v1.6.0&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;note di rilascio&lt;/a&gt;), questa versione porta diversi cambiamenti su tutti i &lt;strong&gt;componenti interattivi principali&lt;/strong&gt;, come &lt;em&gt;form&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;header&lt;/em&gt;, e un aggiornamento sostanziale dei &lt;strong&gt;&lt;em&gt;carousel&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; con l’adozione del plug-in &lt;a href=&quot;https://splidejs.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Splide&lt;/a&gt;, più facile da curare a livello di accessibilità. Queste modifiche sono anche propedeutiche al passaggio a &lt;strong&gt;Bootstrap Italia 2.0&lt;/strong&gt;, che vedrà un primo rilascio &lt;em&gt;beta&lt;/em&gt; nella prima metà di aprile. Maggiori informazioni sui prossimi passi sono reperibili nel &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/piano-attivita/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;piano attività&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bootstrap Italia 1.6 è disponibile partendo dalla sua &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/bootstrap-italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;documentazione&lt;/a&gt; o attraverso la sua &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/bootstrap-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;repository GitHub&lt;/a&gt;, nella quale è possibile contribuire segnalando problemi e proponendo integrazioni. In attesa del consolidamento di Bootstrap Italia 2.0, il nostro invito è di &lt;strong&gt;aggiornare da subito a questa versione siti e servizi della Pubblica Amministrazione&lt;/strong&gt; che già utilizzano Bootstrap Italia per portare benefici significativi all’esperienza utente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le persone interessate a lasciare il segno nel &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese possono contribuire allo sviluppo di Bootstrap Italia 2.0 sulla &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/bootstrap-italia-next&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;GitHub di lavorazione&lt;/a&gt;, con l’obiettivo che i futuri progetti di siti e servizi della Pubblica Amministrazione utilizzino direttamente questa versione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dQVy8DLPJbY&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Guarda il video completo del community lab&lt;/a&gt; sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-03-29/Community_lab.pdf&quot;&gt;scarica la presentazione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più resta in contatto su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;, continua a seguirci sui canali Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Design: la sinergia possibile tra Università e Pubbliche amministrazioni</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community_call_design_sinergia_universita_PA/" rel="alternate" type="text/html" title="Design: la sinergia possibile tra Università e Pubbliche amministrazioni" /><published>2022-03-25T13:00:00+01:00</published><updated>2022-03-25T13:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community_call_design_sinergia_universita_PA</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community_call_design_sinergia_universita_PA/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Suona la campanella, iniziano le lezioni di design per la Pubblica amministrazione. La collaborazione tra l’Università e il mondo della PA può portare a &lt;strong&gt;risultati sorprendenti&lt;/strong&gt;: grazie a un accordo tra il Dipartimento per la trasformazione digitale e l’Università IUAV di Venezia, ad esempio, gli studenti del “Corso di laurea magistrale in Design del prodotto, della comunicazione e degli interni” hanno  realizzato un &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/progetti/atlante-della-trasformazione-digitale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Atlante della trasformazione digitale della PA&lt;/a&gt;, frutto di progetto di ricerca dedicato alla mappatura degli &lt;strong&gt;ecosistemi dei servizi pubblici&lt;/strong&gt;. Ed è proprio sulla base di risultati come questo che Designers Italia intende promuovere il design nell’ambito pubblico e per il pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo momento di forte spinta data dalla trasformazione digitale della PA, la &lt;strong&gt;collaborazione con le Università può portare a un nuovo scenario di progettazione&lt;/strong&gt;, radicato nei principi di un approccio progettuale sistemico e utente-centrico. Il mondo del design, infatti, può cogliere l’occasione di considerare norme e procedure nel paradigma fondante della disciplina, affiancando la prospettiva della tecnologia e dell’economia (tipica del settore privato) con l’opportunità etica e normativa (peculiare del settore pubblico), e il punto di vista dell’utente-cittadino con quello delle istituzioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consapevole del valore generato sia per le amministrazioni pubbliche sia per gli studenti della disciplina, Designers Italia intende così invitare &lt;strong&gt;professori, ricercatori, tesisti, studenti a entrare a far parte della community&lt;/strong&gt; e ad avere un &lt;strong&gt;ruolo attivo&lt;/strong&gt; nella disseminazione della cultura progettuale nel settore pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Appuntamento dunque alla &lt;strong&gt;community call di mercoledì 6 aprile&lt;/strong&gt;, dove torneremo tra i banchi per parlare dell’Atlante della trasformazione digitale della PA e dare visibilità ad altri &lt;strong&gt;esempi virtuosi di collaborazione tra Università ed enti pubblici&lt;/strong&gt; nell’ambito della progettazione per la Pubblica Amministrazione, con l’obiettivo di raccontare le iniziative intraprese, ispirare interlocutori e, secondo una logica aperta, ampliare la conoscenza e le risorse sul tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ti aspettiamo il 6 aprile alle 15.30 &lt;a href=&quot;https://blue.meet.garr.it/b/ric-h2n-rc5-lkj&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;a questo indirizzo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Come l’Unione Europea valuta i servizi pubblici digitali: l’eGovernment Benchmark</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Come-UE-valuta-servizi-pubblici-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Come l’Unione Europea valuta i servizi pubblici digitali: l’eGovernment Benchmark" /><published>2022-03-18T18:00:00+01:00</published><updated>2022-03-18T18:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Come-UE-valuta-servizi-pubblici-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Come-UE-valuta-servizi-pubblici-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;L’UE ha definito il decennio attuale il &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/info/strategy/priorities-2019-2024/europe-fit-digital-age_it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;“decennio digitale” europeo&lt;/a&gt; e ha fissato una serie di parametri volti a misurare i progressi digitali dei Paesi membri. Lo scorso &lt;strong&gt;9 marzo&lt;/strong&gt;, durante la community call, abbiamo visto insieme il principale strumento che l’Unione usa per monitorare la qualità dei servizi pubblici digitali: l’&lt;a href=&quot;https://www.capgemini.com/resources/egovernment-benchmark-2021/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;eGovernment Benchmark&lt;/a&gt;. Grazie al prezioso contributo dei nostri ospiti, inoltre, abbiamo scoperto come l’Italia può concretamente migliorare rispetto a tali parametri e progredire nella sua transizione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniela Battisti&lt;/strong&gt;, Responsabile delle relazioni internazionali nel Dipartimento per la trasformazione digitale, ha illustrato in breve gli strumenti con i quali la Commissione Europea monitora i progressi della trasformazione digitale dei Paesi membri, ovvero il &lt;a href=&quot;https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/desi&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;DESI&lt;/a&gt; e l’&lt;em&gt;eGovernment Benchmark&lt;/em&gt;, nonché il ruolo dei &lt;em&gt;mystery shoppers&lt;/em&gt;, che hanno il compito di verificare i servizi pubblici di ogni Paese membro. Ha quindi spiegato quali sono gli obiettivi della Commissione nonché le ambizioni dell’Italia di entrare nel gruppo di testa europeo. Ha poi scomposto i vari indicatori e dimensioni dell’&lt;em&gt;eGovernment benchmark&lt;/em&gt;, mostrando come essi vengono misurati e valutati. In chiusura, ha illustrato una breve panoramica su come l’Italia può migliorare il suo posizionamento attraverso 10 accorgimenti, elaborati a partire dalla lista utilizzata dai &lt;em&gt;mystery shoppers&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dimitri Tartari&lt;/strong&gt;, Responsabile dell’Agenda Digitale dell’Emilia-Romagna nel Gabinetto del Presidente e referente tecnico della Commissione Innovazione Tecnologica, ha offerto il suo punto di vista sulla trasformazione digitale e i rispettivi indicatori europei da parte di un’amministrazione territoriale. Ha illustrato le criticità incontrate dalla Regione nel processo di transizione digitale e le azioni concrete messe in campo, come ad esempio l’adozione di un &lt;a href=&quot;https://digitale.regione.emilia-romagna.it/dati-e-pubblicazioni/pubblicazioni/2021/2021&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;metodo di misurazione comune&lt;/a&gt; della qualità dei servizi online e la creazione di &lt;a href=&quot;https://digitale.regione.emilia-romagna.it/comtem&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;comunità tematiche&lt;/a&gt; dedicate, formate da cittadini e imprese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luca De Pietro&lt;/strong&gt;, Direttore dell’unità organizzativa Strategia ICT e Agenda Digitale di Regione del Veneto, è poi intervenuto per raccontare le dinamiche virtuose della sua Regione, soffermandosi sui punti di forza, gli elementi critici nonché gli aspetti di comunicazione: una rete di comunicatori del Veneto per co-creare insieme agli operatori  campagne di comunicazione e avvicinare così i servizi alle persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=flnYdZR5-9w&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Guarda il video&lt;/a&gt; della community call su YouTube&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-03-18/090222_Community_Call_Designers_Italia.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;strong&gt;Scarica la presentazione della community call&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/progetti/attivita-internazionali/#unione-europea&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Scopri di più&lt;/a&gt; sulla &lt;strong&gt;Strategia Digitale Europea&lt;/strong&gt; e sui relativi indici di digitalizzazione sul sito del Dipartimento per la trasformazione digitale&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab: scopriamo Bootstrap Italia 2.0</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-Bootstrap-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab: scopriamo Bootstrap Italia 2.0" /><published>2022-03-11T09:00:00+01:00</published><updated>2022-03-11T09:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-Bootstrap-italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-Bootstrap-italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Dopo aver scoperto &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2Ph4VSyi9lU&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;l’uso di Git&lt;/a&gt;, nella seconda delle cinque puntate dei Community lab, parleremo di &lt;strong&gt;Bootstrap Italia 2.0&lt;/strong&gt;, una delle risorse del &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese&lt;/a&gt; e della sua utilità per &lt;strong&gt;sviluppare le interfacce dei servizi pubblici digitali&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come cambia il modo di sviluppare con le nuove tecnologie a disposizione? Quali sono le risorse e le componenti della soluzione e come si può contribuire ad aggiornarla? A queste e altre domande risponderà l’incontro del &lt;strong&gt;prossimo 23 marzo&lt;/strong&gt;, dedicato a coloro che si occupano di sviluppare interfacce di servizi digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In particolare, durante l’incontro saranno presentate le novità introdotte dall’aggiornamento di Bootstrap Italia 2.0, basata su Bootstrap 5. Parleremo dell’importanza del tema &lt;strong&gt;accessibilità&lt;/strong&gt; nel nuovo aggiornamento e degli &lt;strong&gt;obiettivi temporali di rilascio&lt;/strong&gt;. Ma non solo: implementeremo dal vivo una piccola interfaccia con l’utilizzo di Bootstrap Italia 2.0 e scopriremo come &lt;strong&gt;contribuire attivamente al codice sorgente&lt;/strong&gt; con Git e GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In chiusura, come sempre, ampio spazio sarà dato alle domande da parte di tutti i partecipanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento è per &lt;strong&gt;il 23 marzo alle ore 15.30&lt;/strong&gt;. Per partecipare &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/cd3370a7-46bf-4595-a8ff-c9e2e8d9172b&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrati all’evento&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community Call: eGovernment Benchmark</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Communitycall-eGovernment-benchmark/" rel="alternate" type="text/html" title="Community Call: eGovernment Benchmark" /><published>2022-02-25T13:00:00+01:00</published><updated>2022-02-25T13:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Communitycall-eGovernment-benchmark</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Communitycall-eGovernment-benchmark/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Nella prossima community call di Developers Italia e Designers Italia del 9 marzo alzeremo un po’ lo sguardo dai kit di progettazione e dalle righe di codice per discutere dell’&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/egovernment-action-plan&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;eGoverment Action Plan Benchmark&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Di cosa si tratta? L’&lt;strong&gt;eGovernment Benchmark&lt;/strong&gt; è un importante parametro europeo che valuta l’integrazione e la presenza di alcune caratteristiche peculiari dei servizi digitali pubblici per verificarne affidabilità, efficienza ed efficacia per gli utenti. La Commissione Europea ogni anno effettua test su un campione di servizi, nazionali e locali, e stila una classifica dei paesi più virtuosi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel farlo utilizza una &lt;a href=&quot;https://op.europa.eu/it/publication-detail/-/publication/333fe21f-4372-11ec-89db-01aa75ed71a1/language-it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;metodologia&lt;/a&gt; basata su un set di indicatori e sottoindicatori: la centralità dell’utente, la trasparenza, la mobilità transfrontaliera e i fattori chiave abilitanti, ossia le pre-condizioni tecniche per la fornitura dei servizi digitali. Al fine di valutare tutti gli indicatori, l’&lt;em&gt;eGovernment Benchmark&lt;/em&gt; utilizza i cosiddetti “mystery shoppers”, cittadini europei che, a seguito di specifica formazione, e sulla base di un sistema di criteri predefiniti, valutano la qualità dei servizi digitali disponibili in ogni stato membro comportandosi esattamente come potenziali utenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Purtroppo l’Italia, nella classifica europea, si posiziona al di sotto della media dei paesi Ue e della media Europea allargata ai paesi partecipanti all’esercizio del Benchmark (EU27+) per le categorie di servizi misurati (life events) nel 2020. Perché questo succede? E quali sono le 10 azioni più semplici e più efficaci da cui partire per migliorare i servizi digitali e il posizionamento del nostro Paese? Quali soluzioni sono state messe in atto per affrontare questa sfida nel territorio?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo scopriremo il prossimo &lt;strong&gt;9 marzo alle ore 15.30&lt;/strong&gt; attraverso la testimonianza dei nostri ospiti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/a2a10f4e-9f94-4a84-9b11-d8ed0c88144e&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Registrati all’evento per partecipare&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Come si realizza un design system per i servizi pubblici, la parola agli esperti</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Pubblicato-filmato-ccall-9febbraio/" rel="alternate" type="text/html" title="Come si realizza un design system per i servizi pubblici, la parola agli esperti" /><published>2022-02-22T14:00:00+01:00</published><updated>2022-02-22T14:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Pubblicato-filmato-ccall-9febbraio</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Pubblicato-filmato-ccall-9febbraio/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Grande successo per la Community call dello scorso 9 febbraio, dedicata al &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; per i servizi pubblici digitali, con &lt;strong&gt;oltre 150 partecipanti&lt;/strong&gt;. Abbiamo parlato dell’&lt;strong&gt;importanza del design system per creare siti e servizi coerenti, familiari e fruibili&lt;/strong&gt; da tutti i cittadini. Per farlo ci siamo affidati ad alcuni dei protagonisti di questo processo: Daniele Tabellini, Marco Liberati e Giacomo Grassi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniele Tabellini&lt;/strong&gt;, esperto di UI e UX del Dipartimento per la trasformazione digitale, ha spiegato l’importanza del &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; per il settore pubblico e le sfide che esso comporta. Ha poi introdotto le tre principali librerie che compongono il &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese: il &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Kit UI&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/bootstrap-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Bootstrap Italia&lt;/a&gt; e il &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/design-react-kit&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Design React Kit&lt;/a&gt;. L’obiettivo ambizioso, ha spiegato Daniele, è aggiornare la strategia e la gestione del sistema di design del Paese, coinvolgendo sia le PA che i fornitori. Daniele ha infine illustrato quelli che sono i prossimi passi necessari per portare avanti questo obiettivo e il &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/piano-attivita/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;piano attività di rilascio degli aggiornamenti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marco Liberati&lt;/strong&gt;, membro attivo della &lt;em&gt;community&lt;/em&gt;, è poi intervenuto per raccontare lo stato del Kit React “design-react-kit”, che supporta chi sviluppa nell’implementazione di Bootstrap Italia. Marco ha prima illustrato le basi del kit e ne ha poi raccontato l’evoluzione delle varie versioni fino all’attuale 4.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Giacomo Grassi&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;User Experience &amp;amp; Digital Process Director&lt;/em&gt; presso INPS, ha descritto la sua esperienza di creazione di un &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; nel settore pubblico. Ha quindi spiegato le specifiche necessità per un ente pubblico di grande complessità, che offre oltre 450 servizi web. Ha sottolineato l’importanza di creare team di lavoro coesi, valorizzare le competenze interne preesistenti e coinvolgere anche i collaboratori esterni fin dal primo giorno di lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negli ultimi 20 minuti della Community call, come sempre, i partecipanti hanno avuto uno spazio a disposizione per domande e curiosità.
Il tema del &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; sarà protagonista &lt;strong&gt;nei mesi di marzo e aprile&lt;/strong&gt; di &lt;strong&gt;due community lab&lt;/strong&gt;, veri e propri laboratori: occasioni ideate per scoprire e imparare insieme gli strumenti utili a collaborare per migliorare i servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Q6bCRei3UHU&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Guarda il video completo della Community call&lt;/a&gt; sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-02-22/Importanza-di-un design-system-per-i-servizi-digitali.pdf&quot;&gt;scarica la presentazione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più resta in contatto su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;, continua a seguirci sui canali Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab, gli strumenti per i servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-strumenti-servizi-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab, gli strumenti per i servizi pubblici digitali" /><published>2022-02-14T08:00:00+01:00</published><updated>2022-02-14T08:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-strumenti-servizi-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-strumenti-servizi-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Partono i &lt;strong&gt;community lab&lt;/strong&gt;, la nuova iniziativa per la community dedicata alla condivisione di conoscenze e soluzioni per migliorare i servizi pubblici digitali. I community lab sono dei nuovi &lt;strong&gt;laboratori online&lt;/strong&gt; durante i quali impareremo a &lt;strong&gt;usare gli strumenti utili a collaborare per realizzare servizi pubblici digitali&lt;/strong&gt; efficienti, usabili e accessibili. Un’idea che nasce dal suggerimento delle persone che hanno partecipato alle community call e ai &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/328513&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;corsi formativi&lt;/a&gt; condotti lo scorso anno in collaborazione con &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;AgID&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.formez.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Formez PA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo dei 5 appuntamenti è previsto per il &lt;strong&gt;23 febbraio alle 15:30&lt;/strong&gt;. Parleremo dell’&lt;strong&gt;uso di Git&lt;/strong&gt;, lo strumento più usato di versionamento del software, e lo faremo raccontando una &lt;strong&gt;storia di riuso&lt;/strong&gt;, partendo dal progetto open source &lt;a href=&quot;https://github.com/consiglionazionaledellericerche/cool-jconon-template&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;jconon-template&lt;/a&gt;, il template HTML della piattaforma “&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/cnr-consiglionazionaledellericerche-cool-jconon.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Selezioni online&lt;/a&gt;” rilasciato nel catalogo di Developers Italia dal Consiglio nazionale delle ricerche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A raccontare questa storia di riuso, dopo un’introduzione al tema di &lt;strong&gt;Marco Spasiano&lt;/strong&gt; (Consiglio nazionale delle ricerche), sarà &lt;strong&gt;Glauco Rampogna&lt;/strong&gt; (Comune di Preganziol). Glauco ci parlerà di quali sono le azioni richieste al fine di personalizzare un software e spiegherà come utilizzare Git per contribuire attivamente ad un progetto open source. L’incontro sarà quindi l’occasione per &lt;strong&gt;condividere i comandi fondamentali di Git&lt;/strong&gt;, scoprirne i benefici e conoscere quali innovazioni lo strumento introduce nel lavoro quotidiano di chi sviluppa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento è per tutti coloro che non hanno mai usato Git, oppure che lo usano ormai da tempo ma che hanno voglia di confrontarsi, offrire consigli e condividere esperienze vissute, per una gestione agevole del ciclo di vita di un software, grazie a Git.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/37087072-8f93-4b55-9d6f-960c584509a4&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrati al primo community lab&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Riparte la survey dedicata alla community</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Riparte-survey-community/" rel="alternate" type="text/html" title="Riparte la survey dedicata alla community" /><published>2022-02-10T09:00:00+01:00</published><updated>2022-02-10T09:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Riparte-survey-community</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Riparte-survey-community/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Nell’ultimo anno la partecipazione ai canali della nostra &lt;strong&gt;community&lt;/strong&gt;, dove le persone che progettano, sviluppano e lavorano nella Pubblica Amministrazione si confrontano quotidianamente, è cresciuta, passando &lt;strong&gt;da 15.000 utenti registrati a 19.000&lt;/strong&gt;, segnando quindi un aumento del 25%. Un risultato importante, al quale si aggiunge l’interesse dimostrato da oltre 1.000 professionisti alle iniziative di formazione, proposte nel corso del 2021, dedicate alla progettazione e allo sviluppo dei servizi pubblici digitali. Segnali positivi che dimostrano come PA, fornitori e società in house siano sempre più interessati e attenti ai temi trattati e alle modalità di confronto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo motivo, a un anno dalla &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-della-community-per-designers-italia-e-developers-italia-bd486dff2a6d&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;precedente indagine&lt;/a&gt;, ci sembra doveroso metterci nuovamente in ascolto, per comprendere al meglio come &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; e Designers Italia siano percepite, l’uso e l’esperienza degli strumenti messi a disposizione e le aspettative future.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci interessa la tua opinione! Aiutaci compilando, se ancora non l’hai fatto, il nostro &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eusurvey/runner/communitysurvey2022_news&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;questionario&lt;/a&gt;, disponibile online fino al 24 febbraio. La tua collaborazione è per noi preziosa.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un Atlante per la Pubblica Amministrazione</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/atlante-trasformazione-digitale-pa/" rel="alternate" type="text/html" title="Un Atlante per la Pubblica Amministrazione" /><published>2022-01-31T20:00:00+01:00</published><updated>2022-01-31T20:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/atlante-trasformazione-digitale-pa</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/atlante-trasformazione-digitale-pa/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;60 studenti, 5 ambiti di servizi al cittadino (gestione del territorio, istruzione, salute, cultura, mobilità), 12 gruppi e 12 temi per ideare risorse utili a supportare la trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione. Sono questi i numeri della sfida intrapresa nelle scorse settimane dagli studenti del “Corso di laurea magistrale in Design del prodotto, della comunicazione e degli interni” dell’&lt;a href=&quot;http://www5.iuav.it/homepage/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Università IUAV&lt;/a&gt;, grazie a una convenzione stipulata tra il Dipartimento per la trasformazione digitale e l’ateneo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo dell’iniziativa è promuovere &lt;strong&gt;il valore del design per la pubblica utilità&lt;/strong&gt;. L’università veneziana e Designers Italia hanno così strutturato un’azione volta a evidenziare il valore della comunicazione visiva nella comprensione del complesso ecosistema di enti e attori pubblici presenti nel nostro Paese, stimolando una riflessione sul &lt;strong&gt;design come strumento utile per supportare il processo di trasformazione digitale&lt;/strong&gt; dei servizi pubblici, attraverso i diversi metodi della design research e della data visualization.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie all’utilizzo dei &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;kit messi a disposizione da Designers Italia&lt;/a&gt;, gli studenti, suddivisi in piccoli gruppi, hanno identificato pattern rappresentativi: una volta &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/analisi-contesto/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;analizzato il contesto&lt;/a&gt;, hanno coinvolto gli stakeholder di riferimento somministrando &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/interviste-utenti-stakeholder/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;interviste&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/questionario-online/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;survey&lt;/a&gt;, per approfondire fattori caratterizzanti, pratiche ricorrenti, driver, criticità e necessità. Individuati gli archetipi e mappati gli ecosistemi i ragazzi hanno quindi sintetizzato i risultati definitivi in una serie di infografiche e visualizzazioni organizzate di dati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il risultato finale del loro lavoro, l’&lt;strong&gt;Atlante della trasformazione digitale della PA&lt;/strong&gt;, sarà discusso e condiviso con tutta la community, secondo una logica open, per ampliare la conoscenza e le risorse sull’argomento e avvicinare studenti, operatori pubblici e designer ai temi del design per la pubblica utilità. Per rimanere aggiornato segui #designPA sui nostri canali social e partecipa alle iniziative di condivisione.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry></feed>