<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-06-20T18:47:29+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab: scopriamo i container con Docker</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-scopriamo-container-con-Docker/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab: scopriamo i container con Docker" /><published>2022-06-20T15:00:00+02:00</published><updated>2022-06-20T15:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-scopriamo-container-con-Docker</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-scopriamo-container-con-Docker/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;L’ultimo appuntamento dei community lab sarà dedicato a tutti coloro che si occupano di sviluppo software nella o per la Pubblica Amministrazione, presso enti, in-house o fornitori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver parlato, nello scorso incontro, della &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid/&quot;&gt;progettazione di API REST per la PA&lt;/a&gt;, il prossimo &lt;strong&gt;29 giugno alle 15.30&lt;/strong&gt;, scopriremo &lt;strong&gt;cosa sono i container e come iniziare a usare Docker&lt;/strong&gt; per facilitare la vita a chi contribuisce e mette in produzione servizi digitali. Quali sono i vantaggi? E quali i possibili problemi che si possono incontrare? Ne discuteremo assieme a &lt;strong&gt;Fabio Bonelli&lt;/strong&gt;, Software Engineer al Dipartimento per la trasformazione digitale. Faremo un esempio dell’uso di Docker sul campo, con un’applicazione demo, utilizzando container già pronti o creandone di nuovi, personalizzati per le nostre esigenze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come sempre, in chiusura risponderemo alle domande dei partecipanti per arricchire la conversazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo online mercoledì 29 giugno alle ore 15.30. Per partecipare &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/a3a660e6-ce1c-4080-8888-490c2ecd03f5&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrati all’evento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Forum PA 2022: gli interventi di Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Forum-PA-2022-interventi-Designers-Italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Forum PA 2022: gli interventi di Designers Italia" /><published>2022-05-31T13:00:00+02:00</published><updated>2022-05-31T13:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Forum-PA-2022-interventi-Designers-Italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Forum-PA-2022-interventi-Designers-Italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Dopo due anni, &lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/forum-pa-2022-il-paese-che-riparte/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum PA&lt;/a&gt; torna in presenza all’Auditorium della Tecnica a Roma con una fitta programmazione di eventi e incontri per parlare di PNRR, investimenti e riforme e, soprattutto, d’innovazione della Pubblica Amministrazione. Noi di Designers Italia e Developers Italia ci saremo per raccontare &lt;strong&gt;le nostre ultime iniziative&lt;/strong&gt; e portare la prospettiva della trasformazione digitale fatta mettendo le persone al centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco dove e quando potrai trovarci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gli eventi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mercoledì 15 giugno, dalle 10:30 alle 11:30&lt;/strong&gt;, Daniele Tabellini parlerà di accessibilità nei servizi pubblici digitali insieme ad AGID (&lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/manifestazioni/forum-pa-2022/accessibilita-dei-servizi-pubblici-monitoraggio-ed-evoluzione/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai alla scheda dell’evento&lt;/a&gt;), soffermandosi in particolare sull’aggiornamento del design system del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Giovedì 16 giugno, dalle 15:30 alle 16:30&lt;/strong&gt;, presenteremo le nuove risorse pratiche messe a disposizione per i Comuni e i passaggi chiave per realizzare siti web e servizi digitali semplici, accessibili, equi e inclusivi nell’evento “&lt;strong&gt;Servizi a misura di cittadino: le nuove risorse pratiche di Designers Italia per i Comuni&lt;/strong&gt;” (&lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/manifestazioni/forum-pa-2022/servizi-a-misura-di-cittadino-le-nuove-risorse-pratiche-di-designers-italia-per-i-comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai alla scheda dell’evento&lt;/a&gt;) assieme a Marco Maria Pedrazzo e Matteo Vabanesi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre lo stesso giorno, dalle 17 alle 18:30, Marco Maria Pedrazzo parteciperà all’incontro organizzato da Forum PA “&lt;strong&gt;Servizi, piattaforme, intelligenza artificiale: strumenti e modelli per una nuova cittadinanza digitale&lt;/strong&gt;” (&lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/manifestazioni/forum-pa-2022/servizi-piattaforme-intelligenza-artificiale-strumenti-e-modelli-per-una-nuova-cittadinanza-digitale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai alla scheda dell’evento&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Appuntamenti allo stand&lt;/strong&gt;
Oltre agli eventi, ci sarà anche la possibilità di venirci a trovare nello stand del Dipartimento per la trasformazione digitale, al secondo piano dell’Auditorium. Saremo lì per rispondere alle vostre domande e, attraverso una serie di appuntamenti, permettere alle amministrazioni locali e agli addetti ai lavori di dialogare con noi su specifici argomenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14 giugno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;15:00 - 16:00: Catalogo del riuso, con Matteo Fortini&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15 giugno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;12:00 - 13:00: Design dei servizi pubblici, con Federico Giaimo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;14:30 - 15:30: Design system del Paese e l’attenzione all’accessibilità, con Daniele Tabellini&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;16:00 - 17:00: Esperienza del cittadino nei servizi pubblici - avviso 1.4.1, con Matteo Vabanesi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;16 giugno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;11:00 - 12:00: Esperienza del cittadino nei servizi pubblici - avviso 1.4.1, con Matteo Vabanesi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A questo punto, non ci resta che darti appuntamento dal 14 al 17 giugno a Roma, o online. Per maggiori informazioni e per iscriverti, vai sul &lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/manifestazioni/forum-pa-2022/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sito ufficiale di Forum PA 2022&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Progettare API interoperabili conformi alle linee guida AgID</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid/" rel="alternate" type="text/html" title="Progettare API interoperabili conformi alle linee guida AgID" /><published>2022-05-30T14:00:00+02:00</published><updated>2022-05-30T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-API-interoperabili-conformi-linee-guida-Agid/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;API interoperabili e dove trovarle. Anzi, come progettarle. Lo ha spiegato bene &lt;strong&gt;Roberto Polli&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;API Expert&lt;/em&gt; del Dipartimento per la trasformazione digitale, durante il Community lab del 25 maggio. In questo articolo, una breve sintesi di com’è andata per chi non ha potuto partecipare o vuole rinfrescarsi la memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Roberto ha strutturato il suo laboratorio come un vero e proprio workshop pratico, su come progettare &lt;strong&gt;API interoperabili&lt;/strong&gt; e usare &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/api-oas-checker/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;API OAS Checker&lt;/a&gt; per adeguarle alle Linee Guida Agid su &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/lg-modellointeroperabilita-docs/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;API&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/AgID/documenti-in-consultazione/lg-sicurezza-interoperabilita-docs&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Sicurezza&lt;/a&gt;. Ha creato ad hoc &lt;strong&gt;un caso di studio ipotetico&lt;/strong&gt;: una API che permette alle persone di &lt;strong&gt;localizzare i defibrillatori&lt;/strong&gt; sul territorio nazionale e agli enti di gestirne l’elenco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra i principali punti toccati: il processo e gli strumenti di progettazione, le modalità di documentazione.
Progettare API, ha spiegato il relatore, consiste in una &lt;strong&gt;mappatura su chi, che cosa, come e perché&lt;/strong&gt;, effettuata tramite degli appositi canvas che definiscono il servizio e i suoi casi d’uso, individuano risorse e azioni secondo un approccio REST e descrivendo risorse ed azioni in OpenAPI.
Roberto si è soffermato su ognuno dei singoli aspetti sopra citati e ha poi illustrato come descrivere API nel dettaglio, usando i &lt;strong&gt;metadati&lt;/strong&gt;: l’uso dei #/tags per raggruppare le varie operazioni e l’associazione con i “Goal” presenti nel canvas.
Si è poi passati all’&lt;strong&gt;autenticazione&lt;/strong&gt;, vedendo insieme esempi di schemi delle risorse, fino ad arrivare alle &lt;strong&gt;API Operations&lt;/strong&gt;, per testare il funzionamento del servizio. E infine… i compiti a casa!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se vuoi rivedere il laboratorio o hai perso la diretta, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=D-3t8h1E9yE&quot;&gt;guarda la registrazione&lt;/a&gt;. 
Per accedere a tutti i materiali visti insieme, &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-05-30/CommunityLab-2022-05-25.pdf&quot;&gt;scarica la presentazione&lt;/a&gt;. 
Ti è piaciuto questo community lab? Resta in contatto su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt; nel canale #api, iscriviti alla nostra mailing list e continua a seguirci sugli account  Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Sviluppo open source: migliorare i servizi pubblici grazie ad un approccio collaborativo</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/sviluppo-open-source-migliorare-servizi-pubblici/" rel="alternate" type="text/html" title="Sviluppo open source: migliorare i servizi pubblici grazie ad un approccio collaborativo" /><published>2022-05-20T13:30:00+02:00</published><updated>2022-05-20T13:30:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/sviluppo-open-source-migliorare-servizi-pubblici</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/sviluppo-open-source-migliorare-servizi-pubblici/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;La community si è riunita il 18 maggio per parlare di come lo sviluppo &lt;em&gt;open
source&lt;/em&gt; possa contribuire a rendere i servizi pubblici più aperti e di
conseguenza migliorare l’esperienza degli utenti. Per far ciò abbiamo invitato
chi ha lavorato a progetti virtuosi di servizi pubblici online, Vincenzo Di
Nicola (INPS), Matteo Franci (SOGEI) e Daniele Tabellini (Dipartimento per la
trasformazione digitale, nel team di Designers Italia). Parole chiave
dell’incontro? &lt;strong&gt;Collaborazione, condivisione e partecipazione&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vincenzo Di Nicola&lt;/strong&gt;, che ha da poco contribuito al &lt;a href=&quot;https://medium.com/developers-italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener
noreferrer&quot;&gt;nuovo blog di Developers
Italia&lt;/a&gt;, ha spiegato perché &lt;em&gt;“United we stand, divided we fall”&lt;/em&gt;, ovvero:
nella pubblica amministrazione, l’unione - e la collaborazione - fa la forza.
Collaborazione che ha permesso il concretizzarsi del portale per la
segnalazione tecnica di bugs
&lt;a href=&quot;http://bugs.inps.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener
noreferrer&quot;&gt;bugs.inps.it&lt;/a&gt;, la pubblicazione di Sirio - nuovo &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; dell’ente -
nonché la messa a disposizione per gli utenti del codice sorgente di alcune
librerie INPS. Secondo Vincenzo, a essere &lt;em&gt;open&lt;/em&gt; non deve essere solo il
software ma anche l’approccio ai progetti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matteo Franci&lt;/strong&gt; ha poi condiviso la sua esperienza con il progetto ANPR di
SOGEI, mettendo in luce gli strumenti collaborativi e la loro importanza nel
favorire una comunicazione veloce tra i principali attori coinvolti nel
progetto. Ha quindi illustrato l’utilità di GitHub per azioni come l’&lt;em&gt;issue
tracking&lt;/em&gt;, il &lt;em&gt;changelog&lt;/em&gt; e la creazione di avvisi e spiegato quali sono i
processi sottostanti utilizzati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniele Tabellini&lt;/strong&gt; ha presentato “un piccolo passo per l’uomo ma un
importante passo per la community”: l’aggiornamento di
&lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;come-partecipo.italia.it&lt;/a&gt; con nuovi percorsi per partecipare all’aggiornamento
del design system del Paese e dell’importanza di creare una cultura aperta:
&lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; sì ma anche &lt;em&gt;open data&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;open design&lt;/em&gt;, apertura alla
partecipazione e ai suggerimenti.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=cWUzfFVB7lY&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Guarda il
video&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; della community call&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-05-20/18_05_22_Community_Call.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Scarica la
presentazione&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Partecipare fa la differenza: resta in contatto su
&lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener
noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; e continua a seguirci sui canali Twitter di Developers Italia e
Designers Italia.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designers Italia agli Accessibility Days 2022</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022/" rel="alternate" type="text/html" title="Designers Italia agli Accessibility Days 2022" /><published>2022-05-17T14:00:00+02:00</published><updated>2022-05-17T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Da dicembre 2021, Designers Italia e Developers Italia sono al lavoro per portare avanti un piano ambizioso: &lt;strong&gt;aggiornare radicalmente e dare una visione strategica al design system del Paese&lt;/strong&gt;, la raccolta di principi e strumenti per semplificare la progettazione e la realizzazione di servizi pubblici digitali, rendendoli efficaci, usabili, familiari e fruibili. L’accessibilità è il tema al centro di questo lavoro di trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione italiana, grazie anche alla collaborazione con gli esperti dell’Agenzia per l’Italia digitale (AGID).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proprio di questi aspetti parlerà Daniele Tabellini, UI/UX designer del Dipartimento per la trasformazione digitale, agli &lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Accessibility Days 2022&lt;/a&gt; ospitati presso l’Istituto dei Ciechi di Milano (e disponibile anche online), in occasione del &lt;em&gt;Global Accessibility Awareness Day&lt;/em&gt; (GAAD), la giornata mondiale dedicata alla sensibilizzazione sull’accessibilità:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/it/programma/agenda-venerdi-sessioni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;venerdì 20 maggio alle 9.45&lt;/a&gt;, nella sessione di benvenuto, Daniele introdurrà il piano di ammodernamento del design system del Paese;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/lectures/design-system-paese-parte1/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sabato 21 maggio alle 10:15&lt;/a&gt;, dialogherà insieme a Fabrizio Caccavello, web accessibility expert di AGID, per rimarcare l’importanza dell’accessibilità nei servizi pubblici digitali, raccontare i lavori in corso e lanciare una chiamata agli esperti interessati per contribuire attivamente all’aggiornamento;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a seguire (&lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/lectures/design-system-paese-parte2/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sabato 21 maggio alle 11&lt;/a&gt;) Daniele e Fabrizio mostreranno come usare gli strumenti a disposizione in una sessione pratica dove presenteranno gli ultimi progressi raggiunti dagli strumenti del design system del Paese, dopo quelli illustrati nei community lab dello scorso marzo, dedicato alle &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;risorse di sviluppo&lt;/a&gt; - Bootstrap Italia 1.6, l’ultimo rilascio basato sul tema di Bootstrap 4, e Bootstrap Italia 2.0, basato sul nuovo tema di Bootstrap 5 (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dQVy8DLPJbY&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&amp;amp;index=13&amp;amp;t=6s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai al video&lt;/a&gt;), e di aprile sul &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;UI kit e i design token&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1UKjfSyox-k&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&amp;amp;index=14&amp;amp;t=1s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai al secondo video&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per chi sarà presente fisicamente, inoltre, ci sarà la possibilità di incontrare e confrontarsi con gli esperti di Designers Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuoi partecipare? &lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Iscriviti alla conferenza sul sito di Accessibility Days&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo a Milano!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se invece vuoi contribuire attivamente all’aggiornamento del design system del Paese, scopri come farlo su &lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Come partecipo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab: progettiamo API REST per la Pubblica Amministrazione</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-progettiamo-API-REST-per-la-PA/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab: progettiamo API REST per la Pubblica Amministrazione" /><published>2022-05-13T14:00:00+02:00</published><updated>2022-05-13T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-progettiamo-API-REST-per-la-PA</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-progettiamo-API-REST-per-la-PA/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Quarto appuntamento con il nostro Community lab. Dopo aver parlato di &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2022/05/03/Community-lab-UI-kit-design-token&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;UI Kit e &lt;em&gt;design token&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, questa volta affronteremo un tema molto interessante per chi si occupa di architettura e sviluppo software per la Pubblica Amministrazione: &lt;strong&gt;progettare e implementare API conformi alle linee guida AGID&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mercoledì 25 maggio, insieme a &lt;strong&gt;Matteo Fortini&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Roberto Polli&lt;/strong&gt;, esperti di interoperabilità del Dipartimento per la trasformazione digitale, approfondiremo la progettazione di API secondo il &lt;strong&gt;paradigma REST&lt;/strong&gt;, usando un approccio &lt;em&gt;contract-first&lt;/em&gt; e sfruttando gli strumenti previsti dal &lt;a href=&quot;http://www.agid.gov.it/it/infrastrutture/sistema-pubblico-connettivita/il-nuovo-modello-interoperabilita&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modello d’interoperabilità&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://swagger.io/specification/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;OpenAPI 3.0&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/api-oas-checker/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;OAS Checker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come progettare delle interfacce &lt;em&gt;machine to machine&lt;/em&gt;? Come descrivere un servizio digitale usando OpenAPI? Quali sono i punti critici in termini di sicurezza? Matteo e Roberto risponderanno a queste domande mostrando esempi pratici: durante l’incontro, infatti, &lt;strong&gt;implementeremo dal vivo un’API&lt;/strong&gt; e vedremo come &lt;strong&gt;contribuire attivamente al codice sorgente con Git e GitHub&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alla fine, ci sarà anche il consueto spazio per fare domande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo online &lt;strong&gt;mercoledì 25 maggio alle ore 15.30&lt;/strong&gt;. Per partecipare &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/f3e835a0-3d5c-44a2-949e-b665cdce5aab&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrati all’evento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community call - raccontiamo le esperienze di sviluppo aperto per i servizi pubblici</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-esperienze-sviluppo-aperto-servizi/" rel="alternate" type="text/html" title="Community call - raccontiamo le esperienze di sviluppo aperto per i servizi pubblici" /><published>2022-05-06T18:00:00+02:00</published><updated>2022-05-06T18:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-esperienze-sviluppo-aperto-servizi</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-esperienze-sviluppo-aperto-servizi/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;In occasione della &lt;a href=&quot;https://www.opengovpartnership.org/events/open-gov-week-2022/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Open Government Week&lt;/a&gt;,  Designers Italia e Developers Italia dedicano la prossima Community call alle &lt;strong&gt;esperienze di progettazione e sviluppo aperto per i servizi pubblici&lt;/strong&gt;, approfondendo alcuni interessanti casi studio, per promuovere la partecipazione di designer, sviluppatori e cittadini al loro miglioramento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo ospite sarà Vincenzo Di Nicola, Responsabile per l’Innovazione Tecnologica e la Trasformazione Digitale di &lt;strong&gt;INPS&lt;/strong&gt;, che racconterà il sistema aperto di tracciamento dei bug &lt;a href=&quot;https://bugs.inps.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;bugs.inps.it&lt;/a&gt; al quale ha lavorato in prima persona e di cui ha parlato all’interno della &lt;a href=&quot;https://medium.com/developers-italia/come-adattare-un-sistema-open-source-per-la-pa-il-caso-bugs-inps-it-4b4aac47be09&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;nuova piattatorma editoriale di Developers Italia&lt;/a&gt;, piattaforma che ospiterà i racconti di chi ha sviluppato e/o implementato siti web, servizi e applicazioni open source per la Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vedremo poi come &lt;strong&gt;SOGEI&lt;/strong&gt;, grazie alla testimonianza di Matteo Franci, Release manager,  ha accelerato l’adozione dell’&lt;strong&gt;Anagrafe Nazionale della Popolazione Residente&lt;/strong&gt; (ANPR), aprendo la sua piattaforma di &lt;em&gt;ticketing&lt;/em&gt; a tutte le Pubbliche Amministrazioni. Questo ha permesso di risolvere più agevolmente i problemi, facilitare l’adesione dei comuni ad ANPR, e creare una rete di conoscenza condivisa e degli strumenti di auto-aiuto da parte della comunità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine, Daniele Tabellini, UI-UX designer del Dipartimento per la trasformazione digitale, ci racconterà come &lt;strong&gt;Designers Italia e Developers Italia&lt;/strong&gt; hanno sviluppato &lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;come-partecipo.italia.it&lt;/a&gt;, che indica gli strumenti di partecipazione disponibili e adeguati a chi vuole contribuire a migliorare, con azioni concrete, i servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutti gli strumenti e gli approcci che vedremo durante l’incontro, in pieno spirito open source, possono essere utilizzati e replicati già oggi dalle persone che vogliono supportare la transizione digitale della PA, in un’ottica di apertura, trasparenza, qualità ed efficienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/3f8a9115-1a95-409f-b3d6-0735562f6118&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Registrati all’evento per partecipare&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Ti aspettiamo online il 18 maggio alle 15.30&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab: a che punto siamo con UI kit e design token?</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab: a che punto siamo con UI kit e design token?" /><published>2022-05-03T15:50:00+02:00</published><updated>2022-05-03T15:50:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Continuano i lavori per il &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese, lo strumento che raggruppa i principi e le risorse per semplificare e rendere più facile, economica ed efficace la progettazione e lo sviluppo di servizi più semplici, accessibili, equi e inclusivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’ultimo Community lab, il nostro appuntamento rivolto alle figure tecniche si occupano di trasformazione digitale della PA, Stefania Guerra, Francesco Improta e Daniele Tabellini, esperti di UI/UX design nel Dipartimento per la trasformazione digitale, hanno mostrato lo stato dei lavori su due fronti molto importanti: la &lt;strong&gt;migrazione a Figma dello UI kit&lt;/strong&gt;, la raccolta di componenti riutilizzabili per progettare interfacce, e &lt;strong&gt;l’implementazione dei design token&lt;/strong&gt;, uno strumento che facilita la collaborazione fra chi progetta e chi sviluppa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partiamo dalla prima novità. Secondo il &lt;a href=&quot;https://uxtools.co/survey-2021/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Design Tools Survey 2021&lt;/a&gt;, Figma è oggi lo strumento più utilizzato dai designer nel mondo. Negli ultimi anni, Figma è diventato uno  strumento indispensabile nel flusso di lavoro di designer e sviluppatori, grazie alle sue funzionalità avanzate di progettazione e collaborazione in tempo reale. Stefania Guerra ha raccontato quindi la necessità di &lt;strong&gt;migrare da Sketch a Figma&lt;/strong&gt; lo UI kit, riprogettando i componenti per &lt;strong&gt;sfruttare tutte le funzionalità native&lt;/strong&gt; come &lt;em&gt;auto layout&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;variant&lt;/em&gt;. Mantenendo  l’approccio aperto alla progettazione che ha sempre contraddistinto Designers Italia, lo UI kit sarà utilizzabile anche su Sketch e Adobe XD, grazie a un’esportazione dedicata disponibile su GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella seconda parte dell’incontro, Francesco Improta si è soffermato sull’implementazione dei &lt;em&gt;design token&lt;/em&gt;. I &lt;strong&gt;&lt;em&gt;design token&lt;/em&gt; sono variabili che contengono tutte le informazioni alla base del &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, come colori, tipografia, spaziature, stili e animazioni. Provando a immaginarli, i &lt;em&gt;design token&lt;/em&gt; possono essere considerati come dei veri e propri mattoncini alla base delle interfacce. Il loro beneficio principale è quindi assicurare una maggiore coerenza nella progettazione e sviluppo di interfacce digitali. Oltre a migliorare la progettazione delle interfacce, i &lt;em&gt;design token&lt;/em&gt; hanno anche un impatto positivo per chi lavora al codice: permettono, infatti, di &lt;strong&gt;sincronizzare lo UI kit con i componenti sviluppati&lt;/strong&gt; favorendo la collaborazione fra le persone impegnate nella progettazione e nello sviluppo, &lt;strong&gt;creando un linguaggio comune condiviso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come in ogni progetto di Designers Italia e Developers Italia, aspettiamo il fondamentale contributo della community.
Se vuoi contribuire, puoi farlo seguendo e commentando pubblicamente i lavori in corso  sul nuovo  UI kit (attualmente alla versione 3.0.0-alpha.1), direttamente nello spazio in basso &lt;a href=&quot;https://www.figma.com/community/file/1098285931334972883&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;nella pagina dedicata&lt;/a&gt; o in un punto esatto nel file. Oppure puoi &lt;a href=&quot;https://www.figma.com/community/file/1098285931334972883&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;duplicare il file&lt;/a&gt; per provarlo e poi scriverci nel &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/archives/C9N62GX8E&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;canale #design-ui-kit di Slack&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti ricordiamo che puoi rivedere &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1UKjfSyox-k&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il video completo del community lab&lt;/a&gt; sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-05-03/200422_Community_lab.pdf&quot;&gt;scaricare la presentazione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più resta in contatto su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;, continua a seguirci sui canali Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">PNRR, in arrivo i fondi per migliorare l’esperienza dei servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/PNRR-fondi-per-esperienza-servizi-pubblici-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="PNRR, in arrivo i fondi per migliorare l’esperienza dei servizi pubblici digitali" /><published>2022-04-27T17:00:00+02:00</published><updated>2022-04-27T17:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/PNRR-fondi-per-esperienza-servizi-pubblici-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/PNRR-fondi-per-esperienza-servizi-pubblici-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Con la pubblicazione degli avvisi della misura 1.4.1 “Esperienza del cittadino nei servizi pubblici” del Piano nazionale di ripresa e resilienza, sono 445 i milioni di euro destinati alle oltre 8.000 scuole e ai 7.900 Comuni che intendono &lt;strong&gt;creare siti internet e servizi pubblici digitali più semplici per i cittadini&lt;/strong&gt;. Per partecipare, le scuole possono fare domanda entro il 24 giugno e le amministrazioni comunali entro il 2 settembre 2022 sulla piattaforma &lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;PA digitale 2026&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella sezione &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modelli/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;“Modelli” di Designers Italia&lt;/a&gt; sono disponibili &lt;strong&gt;le risorse tecniche per la creazione di siti internet di Comuni e scuole&lt;/strong&gt;: kit e guide per definire la struttura dei contenuti (architettura dell’informazione), risorse per gestirne la migrazione, il codice HTML per lo sviluppo e una serie di funzionalità trasversali per le amministrazioni comunali, come la prenotazione appuntamento, la richiesta di assistenza, la valutazione sito e servizi, e un’area per la segnalazione di disservizi. Le risorse saranno progressivamente aggiornate entro luglio 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per i Comuni, inoltre, Designers Italia mette a disposizione anche &lt;strong&gt;cinque tipologie di flussi di servizio&lt;/strong&gt;, validate sul campo e applicabili a una lista di 26 servizi, dalla domanda di contributi all’iscrizione all’asilo, dalla richiesta di accesso agli atti al pagamento di una contravvenzione o della mensa scolastica. I flussi, realizzati grazie all’individuazione di blocchi di interfacce ricorrenti, sono potenzialmente utilizzabili per un’ampia platea di servizi offerti dai Comuni, garantendo semplicità d’uso sia desktop sia mobile, trasparenza e una migliore interazione tra cittadino e amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non solo: le risorse rese disponibili da Designers Italia sono pensate per permettere all’ente di riusare le singole componenti utili. Partendo da questi modelli, i Comuni hanno tutti gli elementi per digitalizzare potenzialmente tutti i servizi digitali erogati per il cittadino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La creazione dei modelli standard&lt;/strong&gt;
I modelli hanno lo scopo di facilitare la transizione digitale della PA e migliorare l’esperienza dei cittadini, attraverso strumenti e componenti predefiniti, a supporto della progettazione e dello sviluppo, in continuità con le linee guida emanate ai sensi del Codice dell’amministrazione digitale (Cad) e, a livello europeo, agli indicatori dell’&lt;a href=&quot;https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/333fe21f-4372-11ec-89db-01aa75ed71a1&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;e-government benchmark&lt;/a&gt; per quanto riguarda centralità dell’utente e trasparenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nati grazie a un processo di ricerca, progettazione e validazione pluriennale,  i modelli sono stati aggiornati attraverso verifiche, analisi euristiche e test di usabilità con i cittadini, che ne hanno determinato le aree di miglioramento, la ristrutturazione dell’architettura informativa, la riprogettazione delle interfacce e l’inserimento di nuove funzionalità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Da dove iniziare&lt;/strong&gt;
Come prendere parte a questa trasformazione? Il primo passo è accedere agli avvisi della misura 1.4.1 del PNRR pubblicati su &lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;PA digitale 2026&lt;/a&gt;. La piattaforma è pensata per facilitare &lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/come-partecipare&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il processo di candidatura&lt;/a&gt; delle PA agli avvisi e richiedere i fondi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta registrati, i Comuni e le scuole possono decidere di aderire all’avviso. I Comuni, inoltre, possono scegliere fra due pacchetti, adottando il “&lt;strong&gt;pacchetto cittadino informato&lt;/strong&gt;” se si vuole creare il sito internet e il “&lt;strong&gt;pacchetto cittadino attivo&lt;/strong&gt;” se si vuole usufruire anche dei flussi d’interfaccia già progettati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contribuire ai modelli e chiedere informazioni&lt;/strong&gt;
Designers Italia non è solo il punto di riferimento di chi progetta per la PA, diffondendo buone pratiche, kit e modelli. È anche una &lt;strong&gt;community&lt;/strong&gt; a disposizione di chi vuole contribuire o semplicemente fare una domanda. Per partecipare o entrare in contatto con noi, vieni a trovarci nei canali #design-siti-dei-comuni e #design-siti-scuole sul nostro &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">PA e Università: progettare servizi pubblici, insieme</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/PA-Universita-progettare-servizi-pubblici-insieme/" rel="alternate" type="text/html" title="PA e Università: progettare servizi pubblici, insieme" /><published>2022-04-13T18:00:00+02:00</published><updated>2022-04-13T18:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/PA-Universita-progettare-servizi-pubblici-insieme</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/PA-Universita-progettare-servizi-pubblici-insieme/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;La community call dello scorso 6 aprile ha visto come protagonista assoluto il design dei servizi per la Pubblica Amministrazione e il ruolo virtuoso che può avere la collaborazione tra PA e Università.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gianni Sinni&lt;/strong&gt;, professore dell’Università Iuav di Venezia, ha mostrato un esempio recente di questa sinergia: l’&lt;a href=&quot;http://designers.italia.it/progetti/atlante-della-trasformazione-digitale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Atlante della trasformazione digitale della PA&lt;/a&gt;, realizzato nel corso del Laboratorio di design della comunicazione, proprio in collaborazione con il Dipartimento per la trasformazione digitale. Dopo il suo intervento, hanno preso la parola alcuni degli studenti che hanno realizzato l’Atlante. Tra loro, Enrico Pasqualetto si è soffermato sul capitolo dedicato ai “nodi” dell’assistenza socio-sanitaria, alla complessità dei servizi e agli archetipi di utenti dei servizi pubblici correlati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anna Meroni&lt;/strong&gt;, professoressa nel corso di Product Service System Design e vicepreside della Scuola del Design del Politecnico di Milano, ha poi illustrato alcune iniziative di formazione rivolte a studenti e ricercatori nell’ambito della Pubblica Amministrazione. Ha poi lasciato la parola a uno dei suoi studenti, Elia Mottemi, che ha raccontato il progetto di digitalizzazione di alcuni processi organizzativi di Croce Rossa Italiana, svolto in collaborazione con il Politecnico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Toti di Dio&lt;/strong&gt;, professore dell’Università degli Studi di Palermo, ha ripercorso l’esperienza del &lt;a href=&quot;https://www.easyrights.eu/palermo-hackathon-2&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Palermo Hackathon&lt;/a&gt; organizzato da EasyRights a dicembre 2021. Il fine dell’iniziativa era realizzare uno spazio wiki per aiutare i migranti a cercare lavoro. Il team vincitore ha ripercorso il lavoro di ricerca e progettazione fatto per rendere l’architettura dell’informazione e l’interfaccia usabile e accessibile a un pubblico di persone straniere.
In chiusura, come sempre, un utile spazio di confronto per le domande del pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guarda &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=-3cQruMCBPg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il video completo della community call&lt;/a&gt; sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-04-13/Community_Call_Designers_Italia.pdf&quot;&gt;Scarica la presentazione della community call&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più resta in contatto su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; e continua a seguirci sui canali Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry></feed>