<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-19T15:41:36+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Interoperabilità e servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-interoperabilita-e-servizi-pubblici/" rel="alternate" type="text/html" title="Interoperabilità e servizi pubblici digitali" /><published>2021-10-15T14:00:00+02:00</published><updated>2021-10-15T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-interoperabilita-e-servizi-pubblici</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-interoperabilita-e-servizi-pubblici/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Che cosa è l’interoperabilità? Perché è fondamentale nello sviluppo di servizi pubblici digitali? Sono questi i temi al centro del prossimo appuntamento con le &lt;strong&gt;Community call&lt;/strong&gt; di Designers Italia e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;, in programma &lt;strong&gt;mercoledì 27 ottobre dalle ore 15:30 alle 17.00&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’incontro, infatti, verranno presentati una &lt;strong&gt;serie di casi di successo di servizi pubblici digitali sviluppati tramite API&lt;/strong&gt;, le &lt;em&gt;Application Programming Interface&lt;/em&gt;, interfacce per la programmazione di applicazioni che permettono di condividere dati e servizi in sicurezza e in modo efficiente tra realtà diverse, a vantaggio dell’utente finale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono proprio le API la &lt;strong&gt;base tecnica dell’interoperabilità&lt;/strong&gt;, un presupposto essenziale all’interno della Pubblica Amministrazione per &lt;strong&gt;facilitare lo scambio di informazioni e dati&lt;/strong&gt; tra realtà diverse, evitando duplicazioni nel rispetto del principio europeo “&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/cefdigital/wiki/display/CEFDIGITAL/Once+Only+Principle&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Once only&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 27 ottobre sarà così possibile conoscere e ascoltare l’esperienza di chi, sul campo, ha sviluppato servizi significativi basati su API nell’ambito della &lt;strong&gt;gestione del territorio&lt;/strong&gt;, della &lt;strong&gt;cultura&lt;/strong&gt; e del &lt;strong&gt;turismo&lt;/strong&gt; e che rispettano il modello di interoperabilità, definito da Agid in collaborazione con il Dipartimento per la trasformazione digitale e Developers Italia.  Ma non solo: &lt;strong&gt;parleremo anche con chi ha progettato interi ecosistemi&lt;/strong&gt; a supporto di grandi eventi o servizi per la gestione dell’&lt;strong&gt;emergenza sanitaria&lt;/strong&gt;, e verrà inoltre presentato l’&lt;a href=&quot;https://medium.com/@Developers_Italia/openapi-checker-il-verificatore-delle-interfacce-digitali-api-1d50b978c8c5&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;OpenAPI Checker&lt;/a&gt;, uno strumento automatico open source utile a correggere gli errori più diffusi nella fase di progettazione di un’API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento si rivolge, in particolare, a &lt;strong&gt;sviluppatori e funzionari delle PA, ai loro fornitori e alle in house&lt;/strong&gt;, ma anche a RTD e responsabili dei Sistemi Informativi delle PA centrali e locali, oltre che, in generale, a tutti coloro che sono coinvolti nella progettazione e realizzazione di servizi e software pubblici e privati interoperabili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare è necessario &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/6ec9dd7f-0786-468e-8c67-c336634a2825&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi sulla piattaforma Mobilizon&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 27 ottobre!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Tre casi di riutilizzo dei modelli di Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Disponibile-video-Community-call/" rel="alternate" type="text/html" title="Tre casi di riutilizzo dei modelli di Designers Italia" /><published>2021-09-27T11:45:00+02:00</published><updated>2021-09-27T11:45:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Disponibile-video-Community-call</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Disponibile-video-Community-call/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Dopo la pausa estiva, sono ripartite le community call: il 22 settembre abbiamo parlato delle &lt;strong&gt;esperienze di riuso dei modelli e kit messi a disposizione da Designers Italia&lt;/strong&gt;, in origine pensati per comuni e scuole, e in questo caso utilizzati anche in altri settori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra i protagonisti dell’incontro abbiamo ascoltato Giulio Burroni, project manager di  una società di Siena che lavora nel settore dello sviluppo software, del design e comunicazione. Insieme al suo gruppo di lavoro, Giulio ha realizzato due portali per l’orientamento degli studenti (&lt;a href=&quot;https://orienta.unipv.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;orienta.unipv.it&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://orientarsi.unisi.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;orientarsi.unisi.it&lt;/a&gt;), sottolineando come, nella sua esperienza, &lt;strong&gt;l’approccio collaborativo di co-design&lt;/strong&gt; abbia portato a una migliore organizzazione. È poi intervenuto Andrea Manica, dell’&lt;a href=&quot;http://www.apss.tn.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Azienda provinciale per i servizi sanitari di Trento&lt;/a&gt; (Apss), che ha raccontato la sua esperienza di utilizzo del modello per il &lt;strong&gt;settore sanitario&lt;/strong&gt; e la migrazione di una grande quantità di dati sul nuovo portale dell’azienda. A seguire Leonardo Milan, studente di comunicazione dell’Università di Padova, ci ha raccontato come ha realizzato &lt;a href=&quot;https://www.parrocchiacazzago.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il nuovo sito per la sua parrocchia&lt;/a&gt; a Cazzago di Pianiga grazie all’ausilio del tema per la piattaforma Wordpress di Bootstrap Italia, insieme all’immediatezza e alla semplicità d’uso dei componenti del design system.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per tutti quelli che non hanno potuto seguire la call, &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=q0Uh_5SOCFA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il video dell’incontro&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è disponibile sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale. Se vuoi &lt;strong&gt;restare in contatto con la community e raccontare la tua esperienza&lt;/strong&gt; con i modelli e kit in riuso, puoi interagire su &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/ssb/redirect&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; e rimanere aggiornato seguendo Designers Italia e Developers Italia anche su &lt;a href=&quot;https://twitter.com/designersita?lang=it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E  ora, è già il momento di annunciare la prossima data: &lt;strong&gt;le community call tornano il 27 ottobre&lt;/strong&gt;. Ti aspettiamo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="community call" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community call: esperienze di riutilizzo dei modelli per siti web pubblici</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-riutilizzo-modelli-siti-web/" rel="alternate" type="text/html" title="Community call: esperienze di riutilizzo dei modelli per siti web pubblici" /><published>2021-09-13T14:00:00+02:00</published><updated>2021-09-13T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-riutilizzo-modelli-siti-web</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-riutilizzo-modelli-siti-web/">&lt;p&gt;Dopo la pausa estiva tornano le community call di Designers Italia e Developers Italia: spazi di confronto pensati per condividere idee, scambiare buone pratiche, costruire sinergie e creare occasioni d’incontro.&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il prossimo appuntamento si terrà il &lt;strong&gt;22 settembre alle ore 15.30&lt;/strong&gt; e sarà dedicato al riutilizzo dei &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modelli/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modelli&lt;/a&gt; messi a disposizione da Designers Italia in settori diversi da quelli per i quali sono stati pensati (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Comuni&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/scuole/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;scuole&lt;/a&gt;) come, per esempio, quello sanitario, per l’ideazione del sito web di un’azienda sanitaria, o universitario, per lo sviluppo di un sito di orientamento allo studente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I modelli sono risorse ideate per realizzare siti web e servizi di un’amministrazione: template pronti per l’utilizzo e un pacchetto di &lt;strong&gt;strumenti pensati per offrire agli utenti un’esperienza d’uso efficace e inclusiva&lt;/strong&gt;, il tutto rigorosamente open source. Durante l’incontro verranno presentati il contesto specifico di riutilizzo dei modelli, i vantaggi e le eventuali difficoltà incontrate, e come sono state superate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento, pensato per &lt;strong&gt;designer e developer&lt;/strong&gt; della community, ma anche per &lt;strong&gt;funzionari e manager di PA&lt;/strong&gt;, oltre che &lt;strong&gt;fornitori&lt;/strong&gt;, è dedicato a tutti coloro che intendono ri-utilizzare, adattare e personalizzare i modelli: ampio spazio verrà dato alle domande e alle curiosità dei partecipanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare è necessario &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/27850328-1abf-417c-a90a-0166b4386570&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi sulla piattaforma Mobilizon&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 22 settembre!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Dopo la pausa estiva tornano le community call di Designers Italia e Developers Italia: spazi di confronto pensati per condividere idee, scambiare buone pratiche, costruire sinergie e creare occasioni d’incontro.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Per una vacanza da Designers</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Per-una-vacanza-da-Designers/" rel="alternate" type="text/html" title="Per una vacanza da Designers" /><published>2021-08-04T19:00:00+02:00</published><updated>2021-08-04T19:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Per-una-vacanza-da-Designers</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Per-una-vacanza-da-Designers/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;È tempo di vacanze! Mare, montagna, città, provincia, estero o Italia: quale che sia la destinazione, quello che non può mancare nella valigia di un designer è un buon libro, magari proprio quello che, durante l’anno, abbiamo lasciato sui mobili di casa per mesi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per chi, invece, fosse in cerca di consigli, &lt;strong&gt;ecco una selezione di titoli da parte di ciascuno di noi&lt;/strong&gt;. Con l’augurio di passare delle spensierate vacanze, o comunque di staccare dalla routine almeno per qualche giorno.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Claudia&lt;/strong&gt;, Service designer - Sotto l’ombrellone sto leggendo “&lt;a href=&quot;https://www.ruinedby.design/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ruined by Design, How Designers Destroyed the World, and What We Can Do to Fix It&lt;/a&gt;” di Mike Monteiro: un libro impegnato, critico ma costruttivo, che riflette sull’etica del lavoro del designer. In particolare si focalizza sulla &lt;strong&gt;responsabilità del progettista verso le persone&lt;/strong&gt; e la società nel progettare esperienze nell’era digitale. L’autore ci ricorda che siamo una &lt;em&gt;community&lt;/em&gt; professionale, non solo di interessi e opportunità, e come tale, dobbiamo attivarci per poter incidere eticamente sul mondo. Il libro contiene una prima stesura de “&lt;a href=&quot;https://github.com/mmmonteiro/designethics/blob/master/it_IT.md&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Il Codice Etico del Designer&lt;/a&gt;”, che è anche su Github pronto per essere migliorato in piena ottica open.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maria Cristina&lt;/strong&gt;, UX Designer - “&lt;a href=&quot;https://www.ilsaggiatore.com/libro/8-secondi/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;8 secondi. Viaggio nell’era della distrazione&lt;/a&gt;” di Lisa Iotti. Sappiamo già che &lt;strong&gt;le tecnologie non sono neutrali&lt;/strong&gt;, lo sappiamo da tanto tempo. Forse non abbiamo però ancora realizzato quanto ci condizionano, non solo in termini di abitudini, ma di strutture cognitive, al punto da influire sulla nostra postura, sulla socialità, sul modo in cui parliamo o scriviamo, sulla nostra capacità di prestare attenzione. Un libro godibile, che vi spaventerà anche un po’. Sempre che riusciate a leggerlo senza distrarvi ogni 8 secondi!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniela&lt;/strong&gt;, Content designer - “&lt;a href=&quot;https://www.hoepli.it/libro/ux-writing/9788820390587.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;UX Writing. Micro testi, macro impatto. Come parole ed emozioni guidano gli utenti nella navigazione&lt;/a&gt;” di Serena Giust. Emozioni (e parole) che guidano gli utenti nella navigazione di siti e app. Uno snello e ottimo manuale - dedicato a &lt;strong&gt;una tematica ancora semi sconosciuta in Italia&lt;/strong&gt; - che sottolinea il lato “empatico” (e l’assoluta importanza) della scrittura destinata a migliorare l’esperienza utente, oltre che la necessità di procedere - UX/UI designer e UX writer - sempre “a braccetto” nella progettazione.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniele&lt;/strong&gt;, UX/UI designer - “&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/41940285-user-friendly&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;User Friendly: How the Hidden Rules of Design Are Changing the Way We Live, Work, and Play&lt;/a&gt;” di Cliff Kuang e Robert Fabricant. &lt;em&gt;“Alla mia famiglia e amici. Spero che questo spieghi una volta per tutte quello che faccio ogni giorno e perché è importante.”&lt;/em&gt; — Questa la dedica di Robert Fabricant in apertura. Direi che è decisamente il motivo per cui consiglio questo libro. &lt;strong&gt;Tra incidenti nucleari, macchine da guerra e tasti like&lt;/strong&gt;, cose decisamente andate male e cose meno. Un’avvincente lettura fatta di sfumature e strategie per progettare prodotti sempre più “amichevoli”. Con tutti i &lt;em&gt;dark pattern&lt;/em&gt; che possono venire a mente. Un bel libro insomma, poi mi dite.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Francesco&lt;/strong&gt;, Service owner - Tra i nostri consigli certo non può mancare “&lt;a href=&quot;https://good.services/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Good Services&lt;/a&gt;” di Lou Downe, una “guida pratica” su &lt;strong&gt;come progettare e misurare la qualità dei servizi digitali&lt;/strong&gt;, suddiviso in &lt;a href=&quot;https://good.services/15-principles-of-good-service-design&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;15 principi&lt;/a&gt;, scritto dal punto di vista di un &lt;em&gt;public servant&lt;/em&gt; e con molti esempi derivanti dall’esperienza dell’autore; sicuramente un riferimento utilissimo per chiunque si occupi di servizi digitali. Ma anche “&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Verso_la_foce&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Verso la foce&lt;/a&gt;”, di Gianni Celati, &lt;strong&gt;un libro sull’osservazione della realtà&lt;/strong&gt; e dei comportamenti delle persone, per diventare più sensibili allo spazio attraverso incontri casuali e nuovi modi di scoperta di ciò che ci circonda. &lt;em&gt;“Certuni vanno in viaggio e guardano solo quello che gli hanno detto di guardare. E se non gli hanno detto cosa devono guardare si sentono persi. Ma io mi chiedo: ‘È meglio sentirsi persi o guardare solo quello che ti hanno detto di guardare?’”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ilaria&lt;/strong&gt;, Service designer: per acquisire maggiore consapevolezza dei cambiamenti che stanno investendo la nostra società suggerisco “&lt;a href=&quot;https://www.raffaellocortina.it/scheda-libro/luciano-floridi/la-quarta-rivoluzione-9788860309334-2638.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;La quarta rivoluzione. Come l’infosfera sta trasformando il mondo&lt;/a&gt;” di Luciano Floridi. Troverete riflessioni utili a destreggiarsi tra opportunità e insidie di una realtà iperconnessa dove &lt;strong&gt;il confine tra online e offline diventa sempre più sottile&lt;/strong&gt;. Il filosofo parte dall’assunto che le moderne tecnologie dell’informazione e della comunicazione stiano cambiando radicalmente non solo il modo in cui interagiamo con gli altri, ma la percezione di noi stessi. Una vera e propria rivoluzione, quindi, che porta a considerare l’uomo come &lt;em&gt;‘organismo informazionale, connesso con gli altri, e parte di un ambiente informazionale condiviso’&lt;/em&gt;. Floridi suggerisce perciò di considerare &lt;em&gt;‘sia le realtà naturali che quelle artificiali’&lt;/em&gt; in quanto queste ultime possono giocare un ruolo chiave nel promuovere il benessere sociale e la crescita individuale. Ottimi spunti per chi come i designer, ci sta provando da un pezzo!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marco Maria&lt;/strong&gt;, Head of design - “&lt;a href=&quot;https://en.m.wikipedia.org/wiki/A_City_Is_Not_a_Tree&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;A City Is Not a Tree&lt;/a&gt;” di Christopher Alexander, L’autore, architetto molto amato dagli informatici (leggendo scoprirete il perché…) ha analizzato la città per capirne gli archetipi, i pattern che si ripetono all’interno dell’enorme complessità degli spazi urbani di tutto il mondo. In un certo senso &lt;strong&gt;il libro racconta come i sistemi complessi si “addomesticano” con il design&lt;/strong&gt;. Poi, per bilanciare questo eccesso di zelo metodologico, suggerisco anche “&lt;a href=&quot;https://www.adelphi.it/libro/9788845907340&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Lo zen e l’arte della manutenzione della motocicletta&lt;/a&gt;”, in cui l’autore, Robert M. Pirsig, attraverso la metafora del viaggio in moto ci porta alla scoperta di cosa sia la Qualità, e come si raggiunga attraverso vie talvolta lisce e dirette, altre volte ripide e tortuose.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matteo&lt;/strong&gt;, Content designer - “&lt;a href=&quot;https://mitpress.mit.edu/books/too-much-information&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Too much information&lt;/a&gt;” di Cass Sunstein. Quante calorie ha la bibita che amiamo sorseggiare? E quante, invece, la confezione di gelato che intendiamo acquistare? Poter confrontare simili informazioni ha sicuramente migliorato la qualità di vita delle persone; ma &lt;strong&gt;gli stessi contenuti possono avere, in realtà, anche effetti controproducenti&lt;/strong&gt;: alcune fasce della popolazione, ad esempio, possono essere indotte a pensare “più calorie, più energia a disposizione”, vanificando gli effetti positivi del &lt;em&gt;‘nudge’&lt;/em&gt; informativo. E sono proprio questi aspetti che Sunstein esplora nel suo libro, non dimenticando l’impatto della trasparenza sui mercati e quello di un elemento chiave, nel successo di una strategia informativa: il ruolo giocato dalle emozioni.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mauro&lt;/strong&gt;, Service designer - “&lt;a href=&quot;http://thepoliticsofdesign.com/about-the-book&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;The Politics of design: a (not so) global Manual for Visual communication&lt;/a&gt;” di Ruben Pater. &lt;strong&gt;Un contromanuale per ripensare alle implicazioni politiche ed etiche del design&lt;/strong&gt;. Un invito a decolonizzarlo e a ripensare in modo integrale al Design for All, riprendendo consapevolezza dei nostri privilegi e delle nostre responsabilità, a tutte le scale. #inclusività #sostenibilità #accessibilità #equità #responsabilità&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Michela&lt;/strong&gt;, Comunicazione - “&lt;a href=&quot;https://www.francoangeli.it/Ricerca/scheda_libro.aspx?Id=25177&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;#Service designer. Il progettista alle prese con sistemi complessi&lt;/a&gt;” di Roberta Tassi. Un libro ricco di spunti, sia per coloro che hanno fatto del service design la loro professione, ma &lt;strong&gt;anche per chi collabora a vario titolo nei progetti di innovazione&lt;/strong&gt;. Il testo offre, in maniera semplice e chiara, strumenti e indicazioni utili per figure con background diversi e aiuta ad adottare un approccio di progettazione più orientato all’utente.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;u-text-xxs u-textRight u-textItalic u-margin-bottom-xl&quot;&gt;
  Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@patriotbarrow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Elena G&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/3w1XBUGj4ds&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="design" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Come progettare per una transizione al digitale</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Come-progettare-per-una-transizione-digitale/" rel="alternate" type="text/html" title="Come progettare per una transizione al digitale" /><published>2021-07-03T16:00:00+02:00</published><updated>2021-07-03T16:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Come-progettare-per-una-transizione-digitale</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Come-progettare-per-una-transizione-digitale/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Un processo di progettazione strutturato in cinque fasi, un approccio iterativo e la revisione, tuttora in corso, degli strumenti di Designers Italia: è uno dei risultati del lavoro di ricerca e analisi condotto tra &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/lavori-in-corso-designers-italia-si-mette-in-gioco-e-riparte-dalla-ricerca-f52884752bd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;dicembre 2020&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-della-community-per-designers-italia-e-developers-italia-bd486dff2a6d&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;marzo 2021&lt;/a&gt;, che tra le varie evidenze ha fatto emergere la necessità di &lt;strong&gt;rinnovare la “cassetta degli attrezzi” messi a disposizione di Pubbliche Amministrazioni e fornitori&lt;/strong&gt; per progettare servizi digitali e siti sempre più utili, semplici da usare e inclusivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negli ultimi mesi, il team di Designers Italia ha così realizzato una &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot;&gt;nuova sezione kit&lt;/a&gt;, rivedendo la metodologia alla base del  processo di progettazione, al fine di renderla ancora più aperta, semplice, iterativa e orientata ai bisogni del cittadino. In particolare, la sezione adesso è organizzata in &lt;strong&gt;cinque macro-fasi&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#organizzare&quot;&gt;organizzare il progetto e la sua gestione&lt;/a&gt;, che ospiterà risorse utili alle attività di pianificazione e coordinamento progettuale, compresi gli aspetti relativi alla privacy;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#comprendere&quot;&gt;comprendere il contesto d’uso del servizio pubblico&lt;/a&gt;, che offre strumenti dedicati a ricerca e analisi, sia quantitativa sia qualitativa, oltre che documentale e “sul campo”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#progettare&quot;&gt;progettare i processi e i touchpoint del servizio&lt;/a&gt;, con kit per attività di ideazione e prototipazione, oltre che per la definizione di flussi, funzionalità e contenuti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#realizzare&quot;&gt;realizzare l’interfaccia utente del servizio&lt;/a&gt;, per disegnare e sviluppare l’interfaccia di un touchpoint digitale grazie a librerie, template e modelli;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#validare&quot;&gt;validare le soluzioni ottenute&lt;/a&gt;, con risorse per verificare il rispetto dei parametri di usabilità e accessibilità, oltre al grado di effettivo utilizzo del prodotto digitale da parte del cittadino, utilizzando ad esempio le metriche di &lt;a href=&quot;https://webanalytics.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Web Analytics Italia&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’intero processo, inoltre, è stato pensato per essere iterativo: prodotti e servizi digitali, infatti, vanno costantemente “vigilati” attraverso cicli di test e azioni correttive, in un’ottica di validazione &lt;em&gt;data driven&lt;/em&gt; e di miglioramento continuo dell’offerta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contestualmente alle fasi del processo, la nuova sezione intende &lt;strong&gt;guidare l’utente nella scelta del kit più appropriato&lt;/strong&gt;: ciascun kit, infatti, contiene tutti gli strumenti utili a seconda delle necessità progettuali, insieme a una spiegazione su come utilizzare le risorse in maniera ottimale e un’indicazione di massima sulle figure professionali da coinvolgere, con l’obiettivo di &lt;strong&gt;facilitare PA e fornitori nell’adozione di un approccio virtuoso alla trasformazione digitale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la nuova sezione, infine, Designers Italia ha anche iniziato a ripensare l’identità visiva del progetto, grazie a un sistema di icone che rappresentano i diversi kit e le fasi del processo di design. La revisione, però, non intende certo fermarsi: abbiamo raggiunto una piccola &lt;em&gt;milestone&lt;/em&gt;, ma come dicevamo &lt;strong&gt;molte attività sono ancora in corso&lt;/strong&gt;, e non mancheremo di aggiornarvi non appena verranno completate. I primi aspetti sui quali intendiamo lavorare, ad esempio, sono l’accessibilità complessiva del sito e l’aggiornamento degli strumenti di progettazione e sviluppo, con particolare attenzione a quelli dedicati alle interfacce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il tuo feedback è prezioso&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci piacerebbe migliorare i singoli strumenti proposti, raccogliendo i feedback e i suggerimenti di chi collabora alla progettazione dei servizi pubblici digitali. Inviaci il tuo contributo via mail a &lt;a href=&quot;mailto:contatti@designers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;contatti@designers.italia.it&lt;/a&gt; o sul canale #design-service dello &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack di Developers Italia&lt;/a&gt;, oppure raccontaci la tua esperienza sulla &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;pagine Medium di Designers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Conclusa la fase di consultazione delle nuove Linee guida di design</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Conclusa-la-fase-di-consultazione-delle-Linee-Guida-di-design/" rel="alternate" type="text/html" title="Conclusa la fase di consultazione delle nuove Linee guida di design" /><published>2021-06-17T10:00:00+02:00</published><updated>2021-06-17T10:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Conclusa-la-fase-di-consultazione-delle-Linee-Guida-di-design</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Conclusa-la-fase-di-consultazione-delle-Linee-Guida-di-design/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Si è conclusa lo scorso 14 giugno la fase di consultazione pubblica delle &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/design/lg-design-servizi-web/it/bozza/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;nuove Linee guida di design per i servizi web della Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt;. Un passaggio fondamentale, previsto dall’articolo 71 del Codice per l’amministrazione digitale (CAD), per &lt;strong&gt;favorire la partecipazione di tutti i soggetti interessati&lt;/strong&gt; a progettare e realizzare servizi pubblici digitali, migliorando così la &lt;strong&gt;trasparenza&lt;/strong&gt; e la qualità dei processi decisionali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono oltre cinquemila, nell’ultimo mese, le visite alla pagina dedicata alla consultazione su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/documenti-in-consultazione/linee-guida-di-design-per-i-servizi-web-della-pa/81&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt;. I commenti saranno adesso analizzati da un team di esperti dell’&lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Agenzia per l’Italia Digitale&lt;/a&gt; e del &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/dipartimento/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Dipartimento per la trasformazione digitale&lt;/a&gt;, che procederà ad eventuali integrazioni e modifiche delle nuove Linee Guida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il testo, una volta consolidato, verrà poi &lt;strong&gt;trasmesso da AgID&lt;/strong&gt;, come previsto dalla disciplina, all’Autorità garante per la protezione dei dati personali, al Dipartimento per la Funzione Pubblica, al Ministero per lo Sviluppo economico, alla Conferenza unificata e alla Commissione Europea, per pareri e ulteriori possibili integrazioni. Al termine del processo, una volta &lt;strong&gt;pubblicate in Gazzetta Ufficiale e sul sito dell’AgID&lt;/strong&gt;, le nuove Linee Guida entreranno ufficialmente in vigore.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="Linee guida" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">La community si ritrova</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/La-community-si-ritrova/" rel="alternate" type="text/html" title="La community si ritrova" /><published>2021-06-10T16:00:00+02:00</published><updated>2021-06-10T16:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/La-community-si-ritrova</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/La-community-si-ritrova/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Condividere idee, scambiare buone pratiche, costruire sinergie e creare occasioni d’incontro: a partire &lt;strong&gt;da mercoledì 23 giugno&lt;/strong&gt;, alle ore 15.30, riprendono le &lt;em&gt;community call&lt;/em&gt; di Designers Italia e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;. Un momento di scambio pensato per tutti le persone impegnate nella promozione della &lt;strong&gt;cultura dell’open source&lt;/strong&gt; e della &lt;strong&gt;progettazione dei servizi pubblici digitali&lt;/strong&gt; a partire dai bisogni dei cittadini, bene comune di tutto il Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo incontro è dedicato a &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/globaleaks-globaleaks-f22648&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;GlobaLeaks&lt;/a&gt;, un software libero che permette a tutti di creare e mantenere una &lt;strong&gt;piattaforma di whistleblowing&lt;/strong&gt; sicura. Usato in tutto il mondo in oltre 3000 progetti, con casi d’uso che spaziano dalla compliance aziendale, all’anticorruzione nel settore pubblico e alla difesa dei diritti umani in contesti ad alto rischio. &lt;strong&gt;Per partecipare&lt;/strong&gt; è sufficiente &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/14a8edaf-2af5-4bd1-a178-1420c71d7d61&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi all’evento su Mobilizon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;format&lt;/strong&gt; prevede momenti di discussione aperta uniti a delle brevi presentazioni frontali da parte di membri della community, per dare modo a tutti di &lt;strong&gt;raccontare la propria storia&lt;/strong&gt;, e far crescere insieme la qualità della nostra community.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le community call saranno principalmente rivolte a:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;sviluppatori, designer e maintainer della community&lt;/strong&gt;, con incontri dedicati a condividere conoscenze, risorse ed esperienze nella progettazione e realizzazione di servizi e software pubblici e privati. Verrà dato spazio anche alle integrazioni con le piattaforme abilitanti, ai prossimi passi di queste iniziative e alla discussione di strumenti tecnici utili a svolgere il nostro lavoro.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;funzionari e manager di Pubbliche Amministrazioni, oltre che a fornitori e maintainer di software open&lt;/strong&gt;, per trattare esperienze di riuso, best practice di sviluppo e manutenzione di software open in contesti pubblici, linee guida e modelli di design. Lo scopo è conoscere meglio le soluzioni disponibili nel &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Catalogo del riuso&lt;/a&gt;, presentare il proprio lavoro, scambiarsi consigli nella progettazione dei servizi digitali, e incrementare l’accessibilità di tutte le soluzioni.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per i &lt;strong&gt;prossimi appuntamenti&lt;/strong&gt; pensavamo di proporre temi inerenti le risorse messe a disposizione per le integrazioni di SPID e Carta d’Identità elettronica (CIE), le soluzioni a riuso per i Comuni, la possibilità di diventare un &lt;em&gt;community maintainer&lt;/em&gt; ufficiale su Github Italia (come succede ad esempio con &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/bootstrap-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Bootstrap Italia&lt;/a&gt;). &lt;strong&gt;Ci piacerebbe però definire insieme a te un calendario&lt;/strong&gt;, per cui se c’è qualche argomento che pensi possa essere di tuo interesse, e naturalmente di interesse per la community, scrivici su Slack nel canale &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/archives/C023MSRP03V&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;#community-call&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo il prossimo 23 giugno! A presto&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="community" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Progettare, sviluppare ed erogare servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sviluppare-ed-erogare-servizi-pubblici-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Progettare, sviluppare ed erogare servizi pubblici digitali" /><published>2021-06-01T08:00:00+02:00</published><updated>2021-06-01T08:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sviluppare-ed-erogare-servizi-pubblici-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sviluppare-ed-erogare-servizi-pubblici-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;È aperto a 100 partecipanti il corso pilota sulla progettazione e lo sviluppo di servizi digitali per i cittadini, ideato e promosso dal Dipartimento per la trasformazione digitale, AgID e Formez PA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il programma &lt;strong&gt;si rivolge ai team multidisciplinari che operano nelle Pubbliche Amministrazioni e nelle loro in house&lt;/strong&gt; e fornisce elementi teorici e pratici per una visione complessiva dell’intero processo, evidenziando kit e soluzioni già a disposizione delle PA grazie al lavoro di &lt;strong&gt;Designers Italia&lt;/strong&gt; e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;. Una sessione ad hoc è dedicata alle modalità di accesso e partecipazione alla &lt;em&gt;community&lt;/em&gt; di scambio di esperienze e buone pratiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il corso, disponibile ai primi 100 iscritti, si svolgerà &lt;strong&gt;online dalle ore 14.30 alle ore 16.30&lt;/strong&gt; nei giorni:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;martedì 15 giugno&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;martedì 22 giugno&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;martedì 6 luglio&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;martedì 13 luglio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Informazioni e registrazioni sul portale &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/316571&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Eventi PA&lt;/a&gt;: Progettare, sviluppare ed erogare servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta della seconda iniziativa pilota avviata dal Dipartimento per la trasformazione digitale, AgID e Formez PA, dopo quella &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/310756&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;dedicata alla progettazione e realizzazione del sito web di un Comune&lt;/a&gt;, ancora in corso di svolgimento fino all’8 giugno. Entrambi &lt;strong&gt;i corsi verranno riprogrammati in autunno e aperti ad una platea più ampia&lt;/strong&gt;, migliorati sulla base dei feedback e delle osservazioni dei partecipanti di queste edizioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche questa iniziativa si inserisce nell’ambito delle attività del Progetto “Informazione e formazione per la transizione digitale “Italia Login – la casa del cittadino”, Linea 1. Gestione della trasformazione digitale” a valere sul PON Governance e Capacità Istituzionale 2014-2020.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Scopri come contribuire al miglioramento dei servizi pubblici digitali del Paese</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Settimana-amministrazione-aperta/" rel="alternate" type="text/html" title="Scopri come contribuire al miglioramento dei servizi pubblici digitali del Paese" /><published>2021-05-17T11:00:00+02:00</published><updated>2021-05-17T11:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Settimana-amministrazione-aperta</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Settimana-amministrazione-aperta/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Chiamare a raccolta tutte le persone che a vario titolo e nelle modalità più diverse si impegnano o si vogliono impegnare a rendere la pubblica amministrazione italiana un luogo più aperto al confronto, più trasparente per i cittadini e più &lt;strong&gt;aperto all’innovazione&lt;/strong&gt;. E’ questo l’obiettivo della &lt;a href=&quot;http://open.gov.it/2021/04/27/opengov-week-settimana-dellamministrazione-aperta-dal-17-al-21-maggio-a-livello-mondiale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Settimana Aperta della Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt; (SAA), iniziativa promossa e coordinata dal Dipartimento della Funzione Pubblica nell’ambito della partecipazione italiana all’&lt;a href=&quot;https://www.opengovweek.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Open Gov Week&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’evento consiste in &lt;strong&gt;cinque giornate, dal 17 al 21 maggio 2021&lt;/strong&gt;, dedicate a sviluppare la cultura e la pratica della trasparenza, della partecipazione e dell’accountability sia nelle amministrazioni pubbliche che nella società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Riconoscendosi a pieno nello spirito che anima questa iniziativa collettiva, Developers Italia e Designers Italia intendono dare il proprio contributo facilitando coloro che desiderano &lt;strong&gt;migliorare i servizi pubblici del Paese&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rilasciamo quindi oggi la prima versione di &lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;uno strumento web&lt;/a&gt; che aiuti gli aspiranti contributori a migliorare, con azioni concrete, il cuore del software libero per la pubblica amministrazione, bene comune di tutto il Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le azioni proposte, in pieno spirito open source, possono essere realizzate già oggi da tutti coloro che desiderano &lt;strong&gt;supportare la transizione digitale della Pubblica Amministrazione&lt;/strong&gt; in ottica di apertura, trasparenza, qualità ed efficienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa è volta anche a risolvere una delle criticità emerse durante il recente &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-della-community-per-designers-italia-e-developers-italia-bd486dff2a6d&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;studio di ricerca&lt;/a&gt; realizzato con la community. Gli utenti intervistati hanno infatti dichiarato che non sempre risulta semplice, per coloro che vogliono contribuire, comprendere quali azioni possano avere il maggiore impatto sulla vita dei cittadini, o come impiegare nel modo migliore le proprie competenze. &lt;strong&gt;Abbiamo così creato uno strumento facile e veloce&lt;/strong&gt;, una sorta di &lt;em&gt;wizard&lt;/em&gt;, che permette di trovare le attività più vicine alle proprie competenze ed inclinazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa si rivolge sia a tecnici sia a coloro che, per diverse ragioni, sono interessati alla transizione digitale per migliorare la qualità dei servizi per tutti i cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attraverso il percorso guidato sarà possibile, ad esempio, proporsi per risolvere bug, prendere in carico issue non risolte, migliorare la qualità degli SDK e kit di design, ma anche suggerire modifiche alla “Guida allo sviluppo e gestione di software libero”, raccontare la propria storia di successo nella progettazione e gestione di servizi digitali pubblici, e ancora, contribuire ad aumentare il numero di soluzioni disponibili nel Catalogo del software pubblico. Come nei migliori esempi di progetti aperti, ogni contributo riporterà il nome e il copyright di chi avrà collaborato a migliorare le risorse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Scopri anche tu&lt;/a&gt; come contribuire al miglioramento dei servizi pubblici del Paese! Nel tempo il percorso verrà migliorato e aggiornato per renderlo sempre più efficace. Vuoi aiutarci a farlo? Mandaci i tuoi suggerimenti su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt; (canale #website) o direttamente con &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/wizard-italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;una pull request&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Come-partecipo.italia.it&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="open design" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">In consultazione le nuove Linee guida di design sui servizi della PA</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/In-consultazione-le-nuove-Linee-guida-di-design/" rel="alternate" type="text/html" title="In consultazione le nuove Linee guida di design sui servizi della PA" /><published>2021-05-12T12:00:00+02:00</published><updated>2021-05-12T12:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/In-consultazione-le-nuove-Linee-guida-di-design</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/In-consultazione-le-nuove-Linee-guida-di-design/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Aperta ufficialmente oggi, mercoledì 12 maggio, la fase di consultazione delle &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/design/lg-design-servizi-web/it/bozza/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;nuove Linee guida di design per i servizi web della PA&lt;/a&gt;, previste dall’articolo 53 del Codice dell’Amministrazione Digitale (CAD). &lt;strong&gt;Commenti e osservazioni&lt;/strong&gt; possono essere inseriti su &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it/c/documenti-in-consultazione/linee-guida-di-design-per-i-servizi-web-della-pa/81&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; oppure direttamente dalla piattaforma Docs Italia, dove è stato pubblicato il documento in consultazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le nuove Linee guida, promosse dall’&lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Agenzia per l’Italia Digitale&lt;/a&gt; e dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/dipartimento/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Dipartimento per la trasformazione digitale&lt;/a&gt;, hanno come obiettivo di “definire e orientare &lt;strong&gt;la progettazione e la realizzazione dei servizi digitali erogati dalle Pubbliche Amministrazioni&lt;/strong&gt;”, in armonia con la normativa in vigore e soprattutto in linea con i principi di design previsti dal CAD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Accessibilità, usabilità, completezza delle informazioni, chiarezza di linguaggio, privacy e sicurezza, semplicità, qualità e interoperabilità sono infatti alla base delle nuove Linee Guida, che si caratterizzano per l’&lt;strong&gt;attenzione al cittadino&lt;/strong&gt; già nella fase di affidamento dei contratti in caso di lavori relativi a design, restyling, sviluppo e gestione di siti e servizi digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo quanto previsto nel testo attualmente in consultazione, le PA dovranno infatti inserire, all’interno della documentazione contrattuale, un &lt;strong&gt;riferimento esplicito alle Linee Guida&lt;/strong&gt;, orientando così l’azione dei fornitori grazie a una serie di vincoli normativi puntuali. Ad esempio, verranno così richieste garanzie sulla protezione dei dati personali, sul monitoraggio dell’esperienza d’uso e, in generale, sulla &lt;strong&gt;centralità delle persone e dei bisogni in tutte le fasi progettuali&lt;/strong&gt;, dalla ricerca alla prototipazione, dallo sviluppo alla validazione delle soluzioni realizzate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta &lt;strong&gt;conclusa la fase di consultazione&lt;/strong&gt;, il testo delle Linee Guida, integrato con i commenti e i suggerimenti accettati, verrà trasmesso all’Autorità garante per la protezione dei dati personali, al Dipartimento per la Funzione pubblica, alla Conferenza unificata Stato - Regioni e al Ministero per lo Sviluppo economico, prima di entrare definitivamente in vigore.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="Linee Guida" /><summary type="html"></summary></entry></feed>