<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-05-20T13:19:47+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Designers Italia agli Accessibility Days 2022</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022/" rel="alternate" type="text/html" title="Designers Italia agli Accessibility Days 2022" /><published>2022-05-17T14:00:00+02:00</published><updated>2022-05-17T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Accessibility-days-2022/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Da dicembre 2021, Designers Italia e Developers Italia sono al lavoro per portare avanti un piano ambizioso: &lt;strong&gt;aggiornare radicalmente e dare una visione strategica al design system del Paese&lt;/strong&gt;, la raccolta di principi e strumenti per semplificare la progettazione e la realizzazione di servizi pubblici digitali, rendendoli efficaci, usabili, familiari e fruibili. L’accessibilità è il tema al centro di questo lavoro di trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione italiana, grazie anche alla collaborazione con gli esperti dell’Agenzia per l’Italia digitale (AGID).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proprio di questi aspetti parlerà Daniele Tabellini, UI/UX designer del Dipartimento per la trasformazione digitale, agli &lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Accessibility Days 2022&lt;/a&gt; ospitati presso l’Istituto dei Ciechi di Milano (e disponibile anche online), in occasione del &lt;em&gt;Global Accessibility Awareness Day&lt;/em&gt; (GAAD), la giornata mondiale dedicata alla sensibilizzazione sull’accessibilità:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/it/programma/agenda-venerdi-sessioni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;venerdì 20 maggio alle 9.45&lt;/a&gt;, nella sessione di benvenuto, Daniele introdurrà il piano di ammodernamento del design system del Paese;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/lectures/design-system-paese-parte1/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sabato 21 maggio alle 10:15&lt;/a&gt;, dialogherà insieme a Fabrizio Caccavello, web accessibility expert di AGID, per rimarcare l’importanza dell’accessibilità nei servizi pubblici digitali, raccontare i lavori in corso e lanciare una chiamata agli esperti interessati per contribuire attivamente all’aggiornamento;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a seguire (&lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/lectures/design-system-paese-parte2/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sabato 21 maggio alle 11&lt;/a&gt;) Daniele e Fabrizio mostreranno come usare gli strumenti a disposizione in una sessione pratica dove presenteranno gli ultimi progressi raggiunti dagli strumenti del design system del Paese, dopo quelli illustrati nei community lab dello scorso marzo, dedicato alle &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;risorse di sviluppo&lt;/a&gt; - Bootstrap Italia 1.6, l’ultimo rilascio basato sul tema di Bootstrap 4, e Bootstrap Italia 2.0, basato sul nuovo tema di Bootstrap 5 (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dQVy8DLPJbY&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&amp;amp;index=13&amp;amp;t=6s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai al video&lt;/a&gt;), e di aprile sul &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;UI kit e i design token&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1UKjfSyox-k&amp;amp;list=PLLZQsns4g-N5Eu8xv0L-iYhGU-IWBQSTL&amp;amp;index=14&amp;amp;t=1s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;vai al secondo video&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per chi sarà presente fisicamente, inoltre, ci sarà la possibilità di incontrare e confrontarsi con gli esperti di Designers Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vuoi partecipare? &lt;a href=&quot;https://accessibilitydays.it/2022/it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Iscriviti alla conferenza sul sito di Accessibility Days&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo a Milano!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se invece vuoi contribuire attivamente all’aggiornamento del design system del Paese, scopri come farlo su &lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Come partecipo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab: progettiamo API REST per la Pubblica Amministrazione</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-progettiamo-API-REST-per-la-PA/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab: progettiamo API REST per la Pubblica Amministrazione" /><published>2022-05-13T14:00:00+02:00</published><updated>2022-05-13T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-progettiamo-API-REST-per-la-PA</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-progettiamo-API-REST-per-la-PA/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Quarto appuntamento con il nostro Community lab. Dopo aver parlato di &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/news/2022/05/03/Community-lab-UI-kit-design-token&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;UI Kit e &lt;em&gt;design token&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, questa volta affronteremo un tema molto interessante per chi si occupa di architettura e sviluppo software per la Pubblica Amministrazione: &lt;strong&gt;progettare e implementare API conformi alle linee guida AGID&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mercoledì 25 maggio, insieme a &lt;strong&gt;Matteo Fortini&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Roberto Polli&lt;/strong&gt;, esperti di interoperabilità del Dipartimento per la trasformazione digitale, approfondiremo la progettazione di API secondo il &lt;strong&gt;paradigma REST&lt;/strong&gt;, usando un approccio &lt;em&gt;contract-first&lt;/em&gt; e sfruttando gli strumenti previsti dal &lt;a href=&quot;http://www.agid.gov.it/it/infrastrutture/sistema-pubblico-connettivita/il-nuovo-modello-interoperabilita&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modello d’interoperabilità&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://swagger.io/specification/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;OpenAPI 3.0&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/api-oas-checker/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;OAS Checker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come progettare delle interfacce &lt;em&gt;machine to machine&lt;/em&gt;? Come descrivere un servizio digitale usando OpenAPI? Quali sono i punti critici in termini di sicurezza? Matteo e Roberto risponderanno a queste domande mostrando esempi pratici: durante l’incontro, infatti, &lt;strong&gt;implementeremo dal vivo un’API&lt;/strong&gt; e vedremo come &lt;strong&gt;contribuire attivamente al codice sorgente con Git e GitHub&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alla fine, ci sarà anche il consueto spazio per fare domande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti aspettiamo online &lt;strong&gt;mercoledì 25 maggio alle ore 15.30&lt;/strong&gt;. Per partecipare &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/f3e835a0-3d5c-44a2-949e-b665cdce5aab&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrati all’evento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community call - raccontiamo le esperienze di sviluppo aperto per i servizi pubblici</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-esperienze-sviluppo-aperto-servizi/" rel="alternate" type="text/html" title="Community call - raccontiamo le esperienze di sviluppo aperto per i servizi pubblici" /><published>2022-05-06T18:00:00+02:00</published><updated>2022-05-06T18:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-esperienze-sviluppo-aperto-servizi</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-esperienze-sviluppo-aperto-servizi/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;In occasione della &lt;a href=&quot;https://www.opengovpartnership.org/events/open-gov-week-2022/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Open Government Week&lt;/a&gt;,  Designers Italia e Developers Italia dedicano la prossima Community call alle &lt;strong&gt;esperienze di progettazione e sviluppo aperto per i servizi pubblici&lt;/strong&gt;, approfondendo alcuni interessanti casi studio, per promuovere la partecipazione di designer, sviluppatori e cittadini al loro miglioramento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo ospite sarà Vincenzo Di Nicola, Responsabile per l’Innovazione Tecnologica e la Trasformazione Digitale di &lt;strong&gt;INPS&lt;/strong&gt;, che racconterà il sistema aperto di tracciamento dei bug &lt;a href=&quot;https://bugs.inps.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;bugs.inps.it&lt;/a&gt; al quale ha lavorato in prima persona e di cui ha parlato all’interno della &lt;a href=&quot;https://medium.com/developers-italia/come-adattare-un-sistema-open-source-per-la-pa-il-caso-bugs-inps-it-4b4aac47be09&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;nuova piattatorma editoriale di Developers Italia&lt;/a&gt;, piattaforma che ospiterà i racconti di chi ha sviluppato e/o implementato siti web, servizi e applicazioni open source per la Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vedremo poi come &lt;strong&gt;SOGEI&lt;/strong&gt;, grazie alla testimonianza di Matteo Franci, Release manager,  ha accelerato l’adozione dell’&lt;strong&gt;Anagrafe Nazionale della Popolazione Residente&lt;/strong&gt; (ANPR), aprendo la sua piattaforma di &lt;em&gt;ticketing&lt;/em&gt; a tutte le Pubbliche Amministrazioni. Questo ha permesso di risolvere più agevolmente i problemi, facilitare l’adesione dei comuni ad ANPR, e creare una rete di conoscenza condivisa e degli strumenti di auto-aiuto da parte della comunità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine, Daniele Tabellini, UI-UX designer del Dipartimento per la trasformazione digitale, ci racconterà come &lt;strong&gt;Designers Italia e Developers Italia&lt;/strong&gt; hanno sviluppato &lt;a href=&quot;https://come-partecipo.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;come-partecipo.italia.it&lt;/a&gt;, che indica gli strumenti di partecipazione disponibili e adeguati a chi vuole contribuire a migliorare, con azioni concrete, i servizi pubblici digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutti gli strumenti e gli approcci che vedremo durante l’incontro, in pieno spirito open source, possono essere utilizzati e replicati già oggi dalle persone che vogliono supportare la transizione digitale della PA, in un’ottica di apertura, trasparenza, qualità ed efficienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/3f8a9115-1a95-409f-b3d6-0735562f6118&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Registrati all’evento per partecipare&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Ti aspettiamo online il 18 maggio alle 15.30&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab: a che punto siamo con UI kit e design token?</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab: a che punto siamo con UI kit e design token?" /><published>2022-05-03T15:50:00+02:00</published><updated>2022-05-03T15:50:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-a-che-punto-siamo-con-UIkit-design-token/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Continuano i lavori per il &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese, lo strumento che raggruppa i principi e le risorse per semplificare e rendere più facile, economica ed efficace la progettazione e lo sviluppo di servizi più semplici, accessibili, equi e inclusivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’ultimo Community lab, il nostro appuntamento rivolto alle figure tecniche si occupano di trasformazione digitale della PA, Stefania Guerra, Francesco Improta e Daniele Tabellini, esperti di UI/UX design nel Dipartimento per la trasformazione digitale, hanno mostrato lo stato dei lavori su due fronti molto importanti: la &lt;strong&gt;migrazione a Figma dello UI kit&lt;/strong&gt;, la raccolta di componenti riutilizzabili per progettare interfacce, e &lt;strong&gt;l’implementazione dei design token&lt;/strong&gt;, uno strumento che facilita la collaborazione fra chi progetta e chi sviluppa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partiamo dalla prima novità. Secondo il &lt;a href=&quot;https://uxtools.co/survey-2021/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Design Tools Survey 2021&lt;/a&gt;, Figma è oggi lo strumento più utilizzato dai designer nel mondo. Negli ultimi anni, Figma è diventato uno  strumento indispensabile nel flusso di lavoro di designer e sviluppatori, grazie alle sue funzionalità avanzate di progettazione e collaborazione in tempo reale. Stefania Guerra ha raccontato quindi la necessità di &lt;strong&gt;migrare da Sketch a Figma&lt;/strong&gt; lo UI kit, riprogettando i componenti per &lt;strong&gt;sfruttare tutte le funzionalità native&lt;/strong&gt; come &lt;em&gt;auto layout&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;variant&lt;/em&gt;. Mantenendo  l’approccio aperto alla progettazione che ha sempre contraddistinto Designers Italia, lo UI kit sarà utilizzabile anche su Sketch e Adobe XD, grazie a un’esportazione dedicata disponibile su GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella seconda parte dell’incontro, Francesco Improta si è soffermato sull’implementazione dei &lt;em&gt;design token&lt;/em&gt;. I &lt;strong&gt;&lt;em&gt;design token&lt;/em&gt; sono variabili che contengono tutte le informazioni alla base del &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, come colori, tipografia, spaziature, stili e animazioni. Provando a immaginarli, i &lt;em&gt;design token&lt;/em&gt; possono essere considerati come dei veri e propri mattoncini alla base delle interfacce. Il loro beneficio principale è quindi assicurare una maggiore coerenza nella progettazione e sviluppo di interfacce digitali. Oltre a migliorare la progettazione delle interfacce, i &lt;em&gt;design token&lt;/em&gt; hanno anche un impatto positivo per chi lavora al codice: permettono, infatti, di &lt;strong&gt;sincronizzare lo UI kit con i componenti sviluppati&lt;/strong&gt; favorendo la collaborazione fra le persone impegnate nella progettazione e nello sviluppo, &lt;strong&gt;creando un linguaggio comune condiviso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come in ogni progetto di Designers Italia e Developers Italia, aspettiamo il fondamentale contributo della community.
Se vuoi contribuire, puoi farlo seguendo e commentando pubblicamente i lavori in corso  sul nuovo  UI kit (attualmente alla versione 3.0.0-alpha.1), direttamente nello spazio in basso &lt;a href=&quot;https://www.figma.com/community/file/1098285931334972883&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;nella pagina dedicata&lt;/a&gt; o in un punto esatto nel file. Oppure puoi &lt;a href=&quot;https://www.figma.com/community/file/1098285931334972883&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;duplicare il file&lt;/a&gt; per provarlo e poi scriverci nel &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/archives/C9N62GX8E&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;canale #design-ui-kit di Slack&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti ricordiamo che puoi rivedere &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1UKjfSyox-k&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il video completo del community lab&lt;/a&gt; sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-05-03/200422_Community_lab.pdf&quot;&gt;scaricare la presentazione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più resta in contatto su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;, continua a seguirci sui canali Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">PNRR, in arrivo i fondi per migliorare l’esperienza dei servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/PNRR-fondi-per-esperienza-servizi-pubblici-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="PNRR, in arrivo i fondi per migliorare l’esperienza dei servizi pubblici digitali" /><published>2022-04-27T17:00:00+02:00</published><updated>2022-04-27T17:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/PNRR-fondi-per-esperienza-servizi-pubblici-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/PNRR-fondi-per-esperienza-servizi-pubblici-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Con la pubblicazione degli avvisi della misura 1.4.1 “Esperienza del cittadino nei servizi pubblici” del Piano nazionale di ripresa e resilienza, sono 445 i milioni di euro destinati alle oltre 8.000 scuole e ai 7.900 Comuni che intendono &lt;strong&gt;creare siti internet e servizi pubblici digitali più semplici per i cittadini&lt;/strong&gt;. Per partecipare, le scuole possono fare domanda entro il 24 giugno e le amministrazioni comunali entro il 2 settembre 2022 sulla piattaforma &lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;PA digitale 2026&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella sezione &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modelli/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;“Modelli” di Designers Italia&lt;/a&gt; sono disponibili &lt;strong&gt;le risorse tecniche per la creazione di siti internet di Comuni e scuole&lt;/strong&gt;: kit e guide per definire la struttura dei contenuti (architettura dell’informazione), risorse per gestirne la migrazione, il codice HTML per lo sviluppo e una serie di funzionalità trasversali per le amministrazioni comunali, come la prenotazione appuntamento, la richiesta di assistenza, la valutazione sito e servizi, e un’area per la segnalazione di disservizi. Le risorse saranno progressivamente aggiornate entro luglio 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per i Comuni, inoltre, Designers Italia mette a disposizione anche &lt;strong&gt;cinque tipologie di flussi di servizio&lt;/strong&gt;, validate sul campo e applicabili a una lista di 26 servizi, dalla domanda di contributi all’iscrizione all’asilo, dalla richiesta di accesso agli atti al pagamento di una contravvenzione o della mensa scolastica. I flussi, realizzati grazie all’individuazione di blocchi di interfacce ricorrenti, sono potenzialmente utilizzabili per un’ampia platea di servizi offerti dai Comuni, garantendo semplicità d’uso sia desktop sia mobile, trasparenza e una migliore interazione tra cittadino e amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non solo: le risorse rese disponibili da Designers Italia sono pensate per permettere all’ente di riusare le singole componenti utili. Partendo da questi modelli, i Comuni hanno tutti gli elementi per digitalizzare potenzialmente tutti i servizi digitali erogati per il cittadino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La creazione dei modelli standard&lt;/strong&gt;
I modelli hanno lo scopo di facilitare la transizione digitale della PA e migliorare l’esperienza dei cittadini, attraverso strumenti e componenti predefiniti, a supporto della progettazione e dello sviluppo, in continuità con le linee guida emanate ai sensi del Codice dell’amministrazione digitale (Cad) e, a livello europeo, agli indicatori dell’&lt;a href=&quot;https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/333fe21f-4372-11ec-89db-01aa75ed71a1&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;e-government benchmark&lt;/a&gt; per quanto riguarda centralità dell’utente e trasparenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nati grazie a un processo di ricerca, progettazione e validazione pluriennale,  i modelli sono stati aggiornati attraverso verifiche, analisi euristiche e test di usabilità con i cittadini, che ne hanno determinato le aree di miglioramento, la ristrutturazione dell’architettura informativa, la riprogettazione delle interfacce e l’inserimento di nuove funzionalità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Da dove iniziare&lt;/strong&gt;
Come prendere parte a questa trasformazione? Il primo passo è accedere agli avvisi della misura 1.4.1 del PNRR pubblicati su &lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;PA digitale 2026&lt;/a&gt;. La piattaforma è pensata per facilitare &lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/come-partecipare&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il processo di candidatura&lt;/a&gt; delle PA agli avvisi e richiedere i fondi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta registrati, i Comuni e le scuole possono decidere di aderire all’avviso. I Comuni, inoltre, possono scegliere fra due pacchetti, adottando il “&lt;strong&gt;pacchetto cittadino informato&lt;/strong&gt;” se si vuole creare il sito internet e il “&lt;strong&gt;pacchetto cittadino attivo&lt;/strong&gt;” se si vuole usufruire anche dei flussi d’interfaccia già progettati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contribuire ai modelli e chiedere informazioni&lt;/strong&gt;
Designers Italia non è solo il punto di riferimento di chi progetta per la PA, diffondendo buone pratiche, kit e modelli. È anche una &lt;strong&gt;community&lt;/strong&gt; a disposizione di chi vuole contribuire o semplicemente fare una domanda. Per partecipare o entrare in contatto con noi, vieni a trovarci nei canali #design-siti-dei-comuni e #design-siti-scuole sul nostro &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">PA e Università: progettare servizi pubblici, insieme</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/PA-Universita-progettare-servizi-pubblici-insieme/" rel="alternate" type="text/html" title="PA e Università: progettare servizi pubblici, insieme" /><published>2022-04-13T18:00:00+02:00</published><updated>2022-04-13T18:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/PA-Universita-progettare-servizi-pubblici-insieme</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/PA-Universita-progettare-servizi-pubblici-insieme/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;La community call dello scorso 6 aprile ha visto come protagonista assoluto il design dei servizi per la Pubblica Amministrazione e il ruolo virtuoso che può avere la collaborazione tra PA e Università.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gianni Sinni&lt;/strong&gt;, professore dell’Università Iuav di Venezia, ha mostrato un esempio recente di questa sinergia: l’&lt;a href=&quot;http://designers.italia.it/progetti/atlante-della-trasformazione-digitale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Atlante della trasformazione digitale della PA&lt;/a&gt;, realizzato nel corso del Laboratorio di design della comunicazione, proprio in collaborazione con il Dipartimento per la trasformazione digitale. Dopo il suo intervento, hanno preso la parola alcuni degli studenti che hanno realizzato l’Atlante. Tra loro, Enrico Pasqualetto si è soffermato sul capitolo dedicato ai “nodi” dell’assistenza socio-sanitaria, alla complessità dei servizi e agli archetipi di utenti dei servizi pubblici correlati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anna Meroni&lt;/strong&gt;, professoressa nel corso di Product Service System Design e vicepreside della Scuola del Design del Politecnico di Milano, ha poi illustrato alcune iniziative di formazione rivolte a studenti e ricercatori nell’ambito della Pubblica Amministrazione. Ha poi lasciato la parola a uno dei suoi studenti, Elia Mottemi, che ha raccontato il progetto di digitalizzazione di alcuni processi organizzativi di Croce Rossa Italiana, svolto in collaborazione con il Politecnico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Toti di Dio&lt;/strong&gt;, professore dell’Università degli Studi di Palermo, ha ripercorso l’esperienza del &lt;a href=&quot;https://www.easyrights.eu/palermo-hackathon-2&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Palermo Hackathon&lt;/a&gt; organizzato da EasyRights a dicembre 2021. Il fine dell’iniziativa era realizzare uno spazio wiki per aiutare i migranti a cercare lavoro. Il team vincitore ha ripercorso il lavoro di ricerca e progettazione fatto per rendere l’architettura dell’informazione e l’interfaccia usabile e accessibile a un pubblico di persone straniere.
In chiusura, come sempre, un utile spazio di confronto per le domande del pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guarda &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=-3cQruMCBPg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il video completo della community call&lt;/a&gt; sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-04-13/Community_Call_Designers_Italia.pdf&quot;&gt;Scarica la presentazione della community call&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più resta in contatto su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; e continua a seguirci sui canali Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community lab: il nuovo UI Kit e l’introduzione dei design token</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-nuovo-UI-kit-e-design-token/" rel="alternate" type="text/html" title="Community lab: il nuovo UI Kit e l’introduzione dei design token" /><published>2022-04-08T13:00:00+02:00</published><updated>2022-04-08T13:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-nuovo-UI-kit-e-design-token</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-lab-nuovo-UI-kit-e-design-token/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Terzo appuntamento con la serie di community lab dedicata al &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;design system del Paese&lt;/a&gt;, una delle risorse fondamentali per prototipare e progettare siti internet e servizi digitali semplici, usabili e accessibili. Dopo aver approfondito &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2Ph4VSyi9lU&amp;amp;t=5s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;l’uso di Git&lt;/a&gt; e di &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dQVy8DLPJbY&amp;amp;t=5s&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Bootstrap Italia 2.0&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;mercoledì 20 aprile&lt;/strong&gt; presenteremo la libreria di progettazione interfacce rinnovata (UI Kit) e racconteremo l’introduzione dei design token.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefania Guerra&lt;/strong&gt;, UX/UI designer al Dipartimento per la trasformazione digitale, presenterà il nuovo UI Kit, la libreria di componenti visivi alla base delle interfacce dei servizi pubblici. La libreria è stata totalmente riorganizzata e migrata a Figma, uno strumento di progettazione e prototipazione diventato lo standard nell’industria del design. Stefania ci mostrerà l’approccio e le funzionalità native derivanti dal passaggio a Figma e un esempio pratico d’uso in un progetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Francesco Improta&lt;/strong&gt;, UX/UI designer al Dipartimento per la trasformazione digitale, racconterà cosa sono i design token e come possono favorire la collaborazione fra design e sviluppo, creando un vocabolario condiviso fra tutte le figure impegnate in un progetto. Francesco ci aiuterà a capire, inoltre, come questo approccio apre nuove possibilità di personalizzazione e uso di una libreria di componenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come sempre, in coda all’incontro ci sarà anche uno spazio per fare domande e portare il proprio contributo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento è per mercoledì 20 aprile alle 15:30. &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/c87982c1-ee55-4991-adf1-c830ffe2e36b&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Registrati all’evento per partecipare&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Accessibilità migliorata con Bootstrap Italia 1.6, verso il rilascio di 2.0</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Accessibilità migliorata con Bootstrap Italia 1.6, verso il rilascio di 2.0" /><published>2022-03-29T17:00:00+02:00</published><updated>2022-03-29T17:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Accessibilita-migliorata-con-bootstrap-italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Una nuova tappa importante per il &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese e per i servizi pubblici digitali: mercoledì 23 marzo, in occasione del &lt;em&gt;community lab&lt;/em&gt;, due esperti del Dipartimento per la trasformazione digitale, Andrea Stagi, open source project leader, e Daniele Tabellini, UI/UX Designer, hanno fatto il punto sugli sviluppi di &lt;strong&gt;Bootstrap Italia 2.0&lt;/strong&gt;, nuovo tema di Bootstrap 5, e presentato &lt;strong&gt;Bootstrap Italia 1.6&lt;/strong&gt;, l’ultimo rilascio basato sul tema di Bootstrap 4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bootstrap Italia è uno dei tasselli fondamentali del &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;design system del Paese&lt;/a&gt;, e contribuisce a creare &lt;strong&gt;servizi e siti più coerenti, familiari e usabili&lt;/strong&gt; per le persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’incontro, seguito da 150 persone, Andrea e Daniele hanno sottolineato che gran parte delle migliorie e funzionalità legate alla versione 1.6 si concentrano proprio sull’&lt;strong&gt;accessibilità&lt;/strong&gt;, e sono state implementate e validate grazie alla collaborazione con &lt;strong&gt;Agenzia per l’Italia Digitale&lt;/strong&gt; (AgID).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nello specifico, come illustrato nel &lt;em&gt;changelog&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://github.com/italia/bootstrap-italia/releases/tag/v1.6.0&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;note di rilascio&lt;/a&gt;), questa versione porta diversi cambiamenti su tutti i &lt;strong&gt;componenti interattivi principali&lt;/strong&gt;, come &lt;em&gt;form&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;header&lt;/em&gt;, e un aggiornamento sostanziale dei &lt;strong&gt;&lt;em&gt;carousel&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; con l’adozione del plug-in &lt;a href=&quot;https://splidejs.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Splide&lt;/a&gt;, più facile da curare a livello di accessibilità. Queste modifiche sono anche propedeutiche al passaggio a &lt;strong&gt;Bootstrap Italia 2.0&lt;/strong&gt;, che vedrà un primo rilascio &lt;em&gt;beta&lt;/em&gt; nella prima metà di aprile. Maggiori informazioni sui prossimi passi sono reperibili nel &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/piano-attivita/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;piano attività&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bootstrap Italia 1.6 è disponibile partendo dalla sua &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/bootstrap-italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;documentazione&lt;/a&gt; o attraverso la sua &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/bootstrap-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;repository GitHub&lt;/a&gt;, nella quale è possibile contribuire segnalando problemi e proponendo integrazioni. In attesa del consolidamento di Bootstrap Italia 2.0, il nostro invito è di &lt;strong&gt;aggiornare da subito a questa versione siti e servizi della Pubblica Amministrazione&lt;/strong&gt; che già utilizzano Bootstrap Italia per portare benefici significativi all’esperienza utente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le persone interessate a lasciare il segno nel &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese possono contribuire allo sviluppo di Bootstrap Italia 2.0 sulla &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/bootstrap-italia-next&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;GitHub di lavorazione&lt;/a&gt;, con l’obiettivo che i futuri progetti di siti e servizi della Pubblica Amministrazione utilizzino direttamente questa versione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dQVy8DLPJbY&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Guarda il video completo del community lab&lt;/a&gt; sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-03-29/Community_lab.pdf&quot;&gt;scarica la presentazione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più resta in contatto su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;, continua a seguirci sui canali Twitter di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DesignersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Designers Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/developersITA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Design: la sinergia possibile tra Università e Pubbliche amministrazioni</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community_call_design_sinergia_universita_PA/" rel="alternate" type="text/html" title="Design: la sinergia possibile tra Università e Pubbliche amministrazioni" /><published>2022-03-25T13:00:00+01:00</published><updated>2022-03-25T13:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community_call_design_sinergia_universita_PA</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community_call_design_sinergia_universita_PA/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Suona la campanella, iniziano le lezioni di design per la Pubblica amministrazione. La collaborazione tra l’Università e il mondo della PA può portare a &lt;strong&gt;risultati sorprendenti&lt;/strong&gt;: grazie a un accordo tra il Dipartimento per la trasformazione digitale e l’Università IUAV di Venezia, ad esempio, gli studenti del “Corso di laurea magistrale in Design del prodotto, della comunicazione e degli interni” hanno  realizzato un &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/progetti/atlante-della-trasformazione-digitale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Atlante della trasformazione digitale della PA&lt;/a&gt;, frutto di progetto di ricerca dedicato alla mappatura degli &lt;strong&gt;ecosistemi dei servizi pubblici&lt;/strong&gt;. Ed è proprio sulla base di risultati come questo che Designers Italia intende promuovere il design nell’ambito pubblico e per il pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo momento di forte spinta data dalla trasformazione digitale della PA, la &lt;strong&gt;collaborazione con le Università può portare a un nuovo scenario di progettazione&lt;/strong&gt;, radicato nei principi di un approccio progettuale sistemico e utente-centrico. Il mondo del design, infatti, può cogliere l’occasione di considerare norme e procedure nel paradigma fondante della disciplina, affiancando la prospettiva della tecnologia e dell’economia (tipica del settore privato) con l’opportunità etica e normativa (peculiare del settore pubblico), e il punto di vista dell’utente-cittadino con quello delle istituzioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consapevole del valore generato sia per le amministrazioni pubbliche sia per gli studenti della disciplina, Designers Italia intende così invitare &lt;strong&gt;professori, ricercatori, tesisti, studenti a entrare a far parte della community&lt;/strong&gt; e ad avere un &lt;strong&gt;ruolo attivo&lt;/strong&gt; nella disseminazione della cultura progettuale nel settore pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Appuntamento dunque alla &lt;strong&gt;community call di mercoledì 6 aprile&lt;/strong&gt;, dove torneremo tra i banchi per parlare dell’Atlante della trasformazione digitale della PA e dare visibilità ad altri &lt;strong&gt;esempi virtuosi di collaborazione tra Università ed enti pubblici&lt;/strong&gt; nell’ambito della progettazione per la Pubblica Amministrazione, con l’obiettivo di raccontare le iniziative intraprese, ispirare interlocutori e, secondo una logica aperta, ampliare la conoscenza e le risorse sul tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ti aspettiamo il 6 aprile alle 15.30 &lt;a href=&quot;https://blue.meet.garr.it/b/ric-h2n-rc5-lkj&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;a questo indirizzo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Come l’Unione Europea valuta i servizi pubblici digitali: l’eGovernment Benchmark</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Come-UE-valuta-servizi-pubblici-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="Come l’Unione Europea valuta i servizi pubblici digitali: l’eGovernment Benchmark" /><published>2022-03-18T18:00:00+01:00</published><updated>2022-03-18T18:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Come-UE-valuta-servizi-pubblici-digitali</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Come-UE-valuta-servizi-pubblici-digitali/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;L’UE ha definito il decennio attuale il &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/info/strategy/priorities-2019-2024/europe-fit-digital-age_it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;“decennio digitale” europeo&lt;/a&gt; e ha fissato una serie di parametri volti a misurare i progressi digitali dei Paesi membri. Lo scorso &lt;strong&gt;9 marzo&lt;/strong&gt;, durante la community call, abbiamo visto insieme il principale strumento che l’Unione usa per monitorare la qualità dei servizi pubblici digitali: l’&lt;a href=&quot;https://www.capgemini.com/resources/egovernment-benchmark-2021/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;eGovernment Benchmark&lt;/a&gt;. Grazie al prezioso contributo dei nostri ospiti, inoltre, abbiamo scoperto come l’Italia può concretamente migliorare rispetto a tali parametri e progredire nella sua transizione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniela Battisti&lt;/strong&gt;, Responsabile delle relazioni internazionali nel Dipartimento per la trasformazione digitale, ha illustrato in breve gli strumenti con i quali la Commissione Europea monitora i progressi della trasformazione digitale dei Paesi membri, ovvero il &lt;a href=&quot;https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/desi&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;DESI&lt;/a&gt; e l’&lt;em&gt;eGovernment Benchmark&lt;/em&gt;, nonché il ruolo dei &lt;em&gt;mystery shoppers&lt;/em&gt;, che hanno il compito di verificare i servizi pubblici di ogni Paese membro. Ha quindi spiegato quali sono gli obiettivi della Commissione nonché le ambizioni dell’Italia di entrare nel gruppo di testa europeo. Ha poi scomposto i vari indicatori e dimensioni dell’&lt;em&gt;eGovernment benchmark&lt;/em&gt;, mostrando come essi vengono misurati e valutati. In chiusura, ha illustrato una breve panoramica su come l’Italia può migliorare il suo posizionamento attraverso 10 accorgimenti, elaborati a partire dalla lista utilizzata dai &lt;em&gt;mystery shoppers&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dimitri Tartari&lt;/strong&gt;, Responsabile dell’Agenda Digitale dell’Emilia-Romagna nel Gabinetto del Presidente e referente tecnico della Commissione Innovazione Tecnologica, ha offerto il suo punto di vista sulla trasformazione digitale e i rispettivi indicatori europei da parte di un’amministrazione territoriale. Ha illustrato le criticità incontrate dalla Regione nel processo di transizione digitale e le azioni concrete messe in campo, come ad esempio l’adozione di un &lt;a href=&quot;https://digitale.regione.emilia-romagna.it/dati-e-pubblicazioni/pubblicazioni/2021/2021&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;metodo di misurazione comune&lt;/a&gt; della qualità dei servizi online e la creazione di &lt;a href=&quot;https://digitale.regione.emilia-romagna.it/comtem&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;comunità tematiche&lt;/a&gt; dedicate, formate da cittadini e imprese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luca De Pietro&lt;/strong&gt;, Direttore dell’unità organizzativa Strategia ICT e Agenda Digitale di Regione del Veneto, è poi intervenuto per raccontare le dinamiche virtuose della sua Regione, soffermandosi sui punti di forza, gli elementi critici nonché gli aspetti di comunicazione: una rete di comunicatori del Veneto per co-creare insieme agli operatori  campagne di comunicazione e avvicinare così i servizi alle persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=flnYdZR5-9w&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Guarda il video&lt;/a&gt; della community call su YouTube&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/assets/images/posts/2022-03-18/090222_Community_Call_Designers_Italia.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;strong&gt;Scarica la presentazione della community call&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/progetti/attivita-internazionali/#unione-europea&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Scopri di più&lt;/a&gt; sulla &lt;strong&gt;Strategia Digitale Europea&lt;/strong&gt; e sui relativi indici di digitalizzazione sul sito del Dipartimento per la trasformazione digitale&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry></feed>