<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-02-01T09:17:07+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Un Atlante per la Pubblica Amministrazione</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Altante-trasformazione-digitale-PA/" rel="alternate" type="text/html" title="Un Atlante per la Pubblica Amministrazione" /><published>2022-01-31T20:00:00+01:00</published><updated>2022-01-31T20:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Altante-trasformazione-digitale-PA</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Altante-trasformazione-digitale-PA/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;60 studenti, 5 ambiti di servizi al cittadino (gestione del territorio, istruzione, salute, cultura, mobilità), 12 gruppi e 12 temi per ideare risorse utili a supportare la trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione. Sono questi i numeri della sfida intrapresa nelle scorse settimane dagli studenti del “Corso di laurea magistrale in Design del prodotto, della comunicazione e degli interni” dell’&lt;a href=&quot;http://www5.iuav.it/homepage/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Università IUAV&lt;/a&gt;, grazie a una convenzione stipulata tra il Dipartimento per la trasformazione digitale e l’ateneo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo dell’iniziativa è promuovere &lt;strong&gt;il valore del design per la pubblica utilità&lt;/strong&gt;. L’università veneziana e Designers Italia hanno così strutturato un’azione volta a evidenziare il valore della comunicazione visiva nella comprensione del complesso ecosistema di enti e attori pubblici presenti nel nostro Paese, stimolando una riflessione sul &lt;strong&gt;design come strumento utile per supportare il processo di trasformazione digitale&lt;/strong&gt; dei servizi pubblici, attraverso i diversi metodi della design research e della data visualization.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie all’utilizzo dei &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;kit messi a disposizione da Designers Italia&lt;/a&gt;, gli studenti, suddivisi in piccoli gruppi, hanno identificato pattern rappresentativi: una volta &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/analisi-contesto/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;analizzato il contesto&lt;/a&gt;, hanno coinvolto gli stakeholder di riferimento somministrando &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/interviste-utenti-stakeholder/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;interviste&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/questionario-online/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;survey&lt;/a&gt;, per approfondire fattori caratterizzanti, pratiche ricorrenti, driver, criticità e necessità. Individuati gli archetipi e mappati gli ecosistemi i ragazzi hanno quindi sintetizzato i risultati definitivi in una serie di infografiche e visualizzazioni organizzate di dati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il risultato finale del loro lavoro, l’&lt;strong&gt;Atlante della trasformazione digitale della PA&lt;/strong&gt;, sarà discusso e condiviso con tutta la community, secondo una logica open, per ampliare la conoscenza e le risorse sull’argomento e avvicinare studenti, operatori pubblici e designer ai temi del design per la pubblica utilità. Per rimanere aggiornato segui #designPA sui nostri canali social e partecipa alle iniziative di condivisione.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’importanza di un design system per i servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/community-call-design-system/" rel="alternate" type="text/html" title="L’importanza di un design system per i servizi pubblici digitali" /><published>2022-01-25T13:00:00+01:00</published><updated>2022-01-25T13:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/community-call-design-system</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/community-call-design-system/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Vi siete mai chiesti perché alcuni siti sono incredibilmente facili da navigare, e ci fanno sentire a casa fin dal primo utilizzo? Per esempio i grandi e-commerce, i social network, il nostro sito preferito di streaming?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò avviene perché tutte le grandi aziende digitali definiscono librerie,  componenti in uno stile unitario e regole condivise - il design system -  in modo che questi semplici “mattoncini” possano essere ripetuti e assemblati, creando per gli utenti un’esperienza coerente e soddisfacente. Non sarebbe bellissimo se ciò accadesse anche per tutti i siti e i servizi digitali della Pubblica Amministrazione?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proprio per rispondere a questo quesito, a partire dallo scorso dicembre abbiamo avviato in collaborazione con &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt; una revisione completa del design system del Paese, uno strumento utile a  creare siti e servizi coerenti, familiari e fruibili da tutti i cittadini. A breve sarà resa pubblica una roadmap di aggiornamento delle librerie dei componenti e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modelli/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;due modelli applicati&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Comuni&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/scuole/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;scuole&lt;/a&gt;. Questa revisione affronta una serie di sfide peculiari, data la sua applicazione in ambito pubblico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;il design system è messo a disposizione di una community che non hanno alcun vincolo stringente al suo impiego. Il suo utilizzo dunque è subordinato alla sua capacità di essere percepito come utile, pratico e conveniente da tutta la catena di portatori di interesse coinvolti nel processo di realizzazione di un servizio digitale pubblico (decisori, responsabili di processo, progettisti e sviluppatori che operano nella PA, presso i fornitori e nelle in house). Il prodotto design system deve far sì, dunque, che &lt;strong&gt;ciascuno di questi attori tragga valore&lt;/strong&gt; nell’usare questa soluzione piuttosto che usarne una diversa, o inventarne una nuova;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;il design system non è un oggetto statico. Dalle singole applicazioni specifiche possono emergere nuove soluzioni utili. Inoltre, molte librerie e progetti correlati non sono creati da uno sforzo centrale, ma da una community aperta che contribuisce al suo sviluppo. La complessità delle cerchie di questa community &lt;strong&gt;richiede un sistema chiaro di coordinamento per la governance e l’aggiornamento del design system&lt;/strong&gt;, in modo che queste soluzioni utili possano essere rimesse a sistema, al centro in un dialogo continuo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un design system pubblico non viene applicato da enti tutti uguali tra loro, ma da una serie di enti con le loro specificità, dimensione, ruolo e obiettivi. Diversamente dal privato, la coerenza delle interfacce &lt;strong&gt;deve lasciare un ampio spazio alla personalizzazione, rimanendo nel perimetro dell’usabilità, dell’accessibilità e del rispetto delle norme&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il prossimo appuntamento per la &lt;strong&gt;community&lt;/strong&gt; si terrà il prossimo &lt;strong&gt;9 febbraio  alle ore 15.30&lt;/strong&gt; e sarà dedicato a queste sfide grazie al contributo di:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Daniele Tabellini, UI/UX designer, Dipartimento per la Trasformazione Digitale, che coordinerà nei prossimi mesi il lavoro di aggiornamento del design system del Paese,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marco Liberati, il main contributor della libreria Design React Kit,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Giacomo Grassi, l’head of customer experience di INPS, che ha da poco affrontato la sua sfida nel lancio di Sirio, il design system dell’ente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/f4ac7468-41fd-473a-99a2-5219f637c62f&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Registrati all’evento per partecipare&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 9 febbraio!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Al via l’aggiornamento del design system del Paese</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/" rel="alternate" type="text/html" title="Al via l’aggiornamento del design system del Paese" /><published>2021-12-23T10:00:00+01:00</published><updated>2021-12-23T10:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Per-un-2022-ricco-di-sfide/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Jingle bells! È tempo di auguri e di bilanci per Designers Italia e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;. L’anno appena trascorso ci ha visti impegnati a promuovere, spesso lontano dai riflettori, un &lt;strong&gt;cambiamento culturale&lt;/strong&gt; presso tutti gli stakeholder che contribuiscono alla trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione. Un percorso che ha coinvolto migliaia di esperte ed esperti in progettazione e sviluppo, insieme a funzionari della PA, grazie a community call, corsi di formazione e collaborazioni dirette sui nostri canali di lavoro (&lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://forum.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Forum Italia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://github.com/italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;). Un’attività che diventerà sempre più intensa a partire dal 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questi giorni, infatti, &lt;strong&gt;è in avvio una completa revisione del design system del Paese&lt;/strong&gt;, ovvero degli strumenti necessari alla realizzazione di siti e servizi digitali della Pubblica Amministrazione, così da renderli coerenti, familiari e fruibili da tutti i cittadini. Una revisione che, nella pratica, si tradurrà in schemi, regole e librerie visive e tecnologiche condivise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di un’operazione ambiziosa, che prevede &lt;strong&gt;l’ammodernamento in termini tecnologici e di accessibilità&lt;/strong&gt;, ma anche di visione e gestione, delle risorse messe a disposizione da Designers Italia e Developers Italia, in particolare i due kit di &lt;a href=&quot;http://designers.italia.it/kit/progettazione-interfaccia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;progettazione&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/sviluppo-interfaccia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sviluppo interfaccia&lt;/a&gt;, dei principali esempi di applicazione e dei &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modelli/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modelli standard di siti web per le PA&lt;/a&gt; (Comuni e scuole).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutto questo rientra tra le attività fondamentali dell’investimento “&lt;a href=&quot;https://padigitale2026.gov.it/misure/#esp-serv-pubb&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Esperienza dei servizi pubblici&lt;/a&gt;” del &lt;strong&gt;Piano nazionale di ripresa e resilienza&lt;/strong&gt;, la misura prevista per migliorare l’esperienza d’uso di siti e servizi pubblici digitali per tutti gli utenti. Un’iniziativa concepita da un lato per &lt;strong&gt;colmare il divario digitale&lt;/strong&gt; (digital divide) tra i cittadini e, dall’altro, per &lt;strong&gt;offrire un’opportunità a tutte le PA&lt;/strong&gt;, anche quelle con meno risorse, di automatizzare e riusare, chiavi in mano, soluzioni digitali efficaci e ben collaudate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per riuscire in questo sforzo, partiamo necessariamente dall’impegno profuso fino a oggi dalla &lt;strong&gt;community&lt;/strong&gt;, che avrà un ruolo fondamentale nell’ideare, implementare e rendere efficace questa iniziativa. Grazie a un rinnovato design system e alla community che lo supporta, progettisti e sviluppatori che lavorano nella o per la PA potranno avere dei &lt;strong&gt;solidi punti di riferimento&lt;/strong&gt; per creare il sito di un ente o il progetto di un servizio pubblico digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per contribuire direttamente è possibile interagire nei &lt;a href=&quot;https://github.com/italia/bootstrap-italia/issues&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;repository dedicati&lt;/a&gt; e nei vari canali a disposizione, in particolare su &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack Developers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nelle prossime settimane pubblicheremo un &lt;strong&gt;calendario dei lavori&lt;/strong&gt; e di &lt;strong&gt;occasioni pubbliche dedicate&lt;/strong&gt;. Continua a seguirci e &lt;strong&gt;contribuisci anche tu&lt;/strong&gt; al &lt;em&gt;design system&lt;/em&gt; del Paese, migliorando così la vita quotidiana delle persone che usano un servizio pubblico online!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="Pubblica Amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community call: come si gestisce una soluzione a riuso</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-24nov-soluzioni-a-riuso/" rel="alternate" type="text/html" title="Community call: come si gestisce una soluzione a riuso" /><published>2021-11-12T18:00:00+01:00</published><updated>2021-11-12T18:00:00+01:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-24nov-soluzioni-a-riuso</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-24nov-soluzioni-a-riuso/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Dopo aver visto insieme esempi di servizi pubblici basati su API durante la community call di ottobre, il &lt;strong&gt;24 novembre  alle ore 15.30&lt;/strong&gt; scopriremo l’esperienza di riuso di due soluzioni messe a disposizione nel &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Catalogo del riuso&lt;/a&gt; dal Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR): &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/cnr-consiglionazionaledellericerche-epas&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;ePAS&lt;/a&gt; (Electronic Personnel Attendance System) e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/cnr-consiglionazionaledellericerche-sigla-main&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;SIGLA&lt;/a&gt; (Sistema informativo per la gestione delle linee di attività).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ePAS è un sistema di rilevazione e gestione delle presenze del personale&lt;/strong&gt;, che permette, tra le altre cose, di inviare gli attestati di presenza del personale e gestire/validare i calendari di servizi di turno e reperibilità, timbrature dei badge e molto altro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SIGLA, invece, gestisce la contabilità finanziaria&lt;/strong&gt; e della rendicontazione economica ed analitica, permettendo, ad esempio, la definizione della struttura organizzativa dell’ente, la realizzazione del piano dei conti finanziario ed economico e il bilancio di previsione decisionale/gestionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’incontro, Marco Spasiano (CNR), Cristian Lucchesi (CNR) e Ciro Salvio (Istituto Superiore di Sanità) ci illustreranno i casi di cessione e riuso di ePAS e SIGLA raccontando la loro storia, in qualità di autore e fruitori dell’open source italiano. &lt;strong&gt;Una storia caratterizzata da comuni esigenze&lt;/strong&gt;: le necessità iniziali, la scelta della soluzione da adottare, la sua configurazione e la sua messa in produzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La community call sarà incentrata in particolare sulle &lt;strong&gt;modalità di gestione delle soluzioni in riuso&lt;/strong&gt;: la conduzione dell’analisi comparativa, la scelta a catalogo delle soluzioni e la costruzione del rapporto con l’ente cedente. Infine verranno messi in luce i vantaggi di fare rete e, grazie alla partecipazione attiva, l’opportunità di costruire una comunità di confronto. In chiusura, i partecipanti avranno spazio per soddisfare tutte le curiosità e dubbi in un momento Q&amp;amp;A.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/fdffc27c-2046-4719-bbf4-11282669cd6f&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Registrati all’evento per partecipare&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 24 novembre!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Nuova edizione del corso Progettare e realizzare il sito web di un Comune</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sito-Comune-2corso-Formez/" rel="alternate" type="text/html" title="Nuova edizione del corso Progettare e realizzare il sito web di un Comune" /><published>2021-10-27T10:00:00+02:00</published><updated>2021-10-27T10:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sito-Comune-2corso-Formez</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Progettare-sito-Comune-2corso-Formez/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Come progettare e realizzare il sito web di un Comune?  Il Dipartimento per la trasformazione digitale,  AgID e Formez PA organizzano, a partire da martedì 9 novembre, un corso di 4 webinar per conoscere e utilizzare le risorse messe a disposizione di Pubbliche amministrazioni e fornitori per progettare e realizzare il sito web di un Comune,  grazie al &lt;a href=&quot;https://italia.github.io/design-comuni-prototipi/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modello dei siti web&lt;/a&gt; messo a disposizione da Designers Italia e alle soluzioni disponibili nel &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Catalogo del software a riuso&lt;/a&gt; di &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il modello dei siti web per i Comuni propone uno &lt;strong&gt;standard&lt;/strong&gt; per tutte le amministrazioni comunali che vogliono &lt;strong&gt;rendere più semplice ed efficace il proprio sito&lt;/strong&gt;, sulla base degli effettivi bisogni dei cittadini. Ciascun Comune può quindi partire da componenti testate e verificate con gli utenti, in modo da potersi concentrare sugli elementi di unicità del servizio/della città, senza dover reinventare ogni volta la ruota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Designers Italia mette inoltre a disposizione di Pubbliche Amministrazioni e fornitori una “&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;cassetta degli attrezzi&lt;/a&gt;” per &lt;strong&gt;progettare siti sempre più utili&lt;/strong&gt;, semplici da usare e inclusivi: si tratta di strumenti ideati per facilitare PA e fornitori nell’adozione di un approccio virtuoso alla trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In aggiunta, grazie allo sviluppo in modalità open source, è possibile &lt;strong&gt;riutilizzare&lt;/strong&gt; quanto messo a disposizione sul Catalogo di Developers Italia per rendere semplice, sicura ed economica la realizzazione, l’adozione e la manutenzione della soluzione scelta lato software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;corso&lt;/strong&gt; è rivolto principalmente a coloro che, nei Comuni, nelle in house e presso i loro fornitori, si occupano della realizzazione o dell’aggiornamento del sito web dell’ente. Le 4 sessioni on line, della durata di 2 ore ciascuna, sono previste nelle seguenti date: &lt;strong&gt;martedì 9 novembre, martedì 16 novembre, martedì 23 novembre&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;martedì 30 novembre&lt;/strong&gt; sempre &lt;strong&gt;dalle ore 14.30 alle ore 16.30&lt;/strong&gt;. Non è possibile partecipare ad un solo webinar.
Per partecipare, è necessario &lt;a href=&quot;http://eventipa.formez.it/node/328513&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi all’iniziativa sul sito Eventi PA&lt;/a&gt;. Vi aspettiamo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="Pubblica Amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Interoperabilità e servizi pubblici digitali</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-interoperabilita-e-servizi-pubblici/" rel="alternate" type="text/html" title="Interoperabilità e servizi pubblici digitali" /><published>2021-10-15T14:00:00+02:00</published><updated>2021-10-15T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-interoperabilita-e-servizi-pubblici</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-interoperabilita-e-servizi-pubblici/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Che cosa è l’interoperabilità? Perché è fondamentale nello sviluppo di servizi pubblici digitali? Sono questi i temi al centro del prossimo appuntamento con le &lt;strong&gt;Community call&lt;/strong&gt; di Designers Italia e &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;, in programma &lt;strong&gt;mercoledì 27 ottobre dalle ore 15:30 alle 17.00&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante l’incontro, infatti, verranno presentati una &lt;strong&gt;serie di casi di successo di servizi pubblici digitali sviluppati tramite API&lt;/strong&gt;, le &lt;em&gt;Application Programming Interface&lt;/em&gt;, interfacce per la programmazione di applicazioni che permettono di condividere dati e servizi in sicurezza e in modo efficiente tra realtà diverse, a vantaggio dell’utente finale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono proprio le API la &lt;strong&gt;base tecnica dell’interoperabilità&lt;/strong&gt;, un presupposto essenziale all’interno della Pubblica Amministrazione per &lt;strong&gt;facilitare lo scambio di informazioni e dati&lt;/strong&gt; tra realtà diverse, evitando duplicazioni nel rispetto del principio europeo “&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/cefdigital/wiki/display/CEFDIGITAL/Once+Only+Principle&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Once only&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 27 ottobre sarà così possibile conoscere e ascoltare l’esperienza di chi, sul campo, ha sviluppato servizi significativi basati su API nell’ambito della &lt;strong&gt;gestione del territorio&lt;/strong&gt;, della &lt;strong&gt;cultura&lt;/strong&gt; e del &lt;strong&gt;turismo&lt;/strong&gt; e che rispettano il modello di interoperabilità, definito da Agid in collaborazione con il Dipartimento per la trasformazione digitale e Developers Italia.  Ma non solo: &lt;strong&gt;parleremo anche con chi ha progettato interi ecosistemi&lt;/strong&gt; a supporto di grandi eventi o servizi per la gestione dell’&lt;strong&gt;emergenza sanitaria&lt;/strong&gt;, e verrà inoltre presentato l’&lt;a href=&quot;https://medium.com/@Developers_Italia/openapi-checker-il-verificatore-delle-interfacce-digitali-api-1d50b978c8c5&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;OpenAPI Checker&lt;/a&gt;, uno strumento automatico open source utile a correggere gli errori più diffusi nella fase di progettazione di un’API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento si rivolge, in particolare, a &lt;strong&gt;sviluppatori e funzionari delle PA, ai loro fornitori e alle in house&lt;/strong&gt;, ma anche a RTD e responsabili dei Sistemi Informativi delle PA centrali e locali, oltre che, in generale, a tutti coloro che sono coinvolti nella progettazione e realizzazione di servizi e software pubblici e privati interoperabili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare è necessario &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/6ec9dd7f-0786-468e-8c67-c336634a2825&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi sulla piattaforma Mobilizon&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 27 ottobre!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Tre casi di riutilizzo dei modelli di Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Disponibile-video-Community-call/" rel="alternate" type="text/html" title="Tre casi di riutilizzo dei modelli di Designers Italia" /><published>2021-09-27T11:45:00+02:00</published><updated>2021-09-27T11:45:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Disponibile-video-Community-call</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Disponibile-video-Community-call/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Dopo la pausa estiva, sono ripartite le community call: il 22 settembre abbiamo parlato delle &lt;strong&gt;esperienze di riuso dei modelli e kit messi a disposizione da Designers Italia&lt;/strong&gt;, in origine pensati per comuni e scuole, e in questo caso utilizzati anche in altri settori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra i protagonisti dell’incontro abbiamo ascoltato Giulio Burroni, project manager di  una società di Siena che lavora nel settore dello sviluppo software, del design e comunicazione. Insieme al suo gruppo di lavoro, Giulio ha realizzato due portali per l’orientamento degli studenti (&lt;a href=&quot;https://orienta.unipv.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;orienta.unipv.it&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://orientarsi.unisi.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;orientarsi.unisi.it&lt;/a&gt;), sottolineando come, nella sua esperienza, &lt;strong&gt;l’approccio collaborativo di co-design&lt;/strong&gt; abbia portato a una migliore organizzazione. È poi intervenuto Andrea Manica, dell’&lt;a href=&quot;http://www.apss.tn.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Azienda provinciale per i servizi sanitari di Trento&lt;/a&gt; (Apss), che ha raccontato la sua esperienza di utilizzo del modello per il &lt;strong&gt;settore sanitario&lt;/strong&gt; e la migrazione di una grande quantità di dati sul nuovo portale dell’azienda. A seguire Leonardo Milan, studente di comunicazione dell’Università di Padova, ci ha raccontato come ha realizzato &lt;a href=&quot;https://www.parrocchiacazzago.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il nuovo sito per la sua parrocchia&lt;/a&gt; a Cazzago di Pianiga grazie all’ausilio del tema per la piattaforma Wordpress di Bootstrap Italia, insieme all’immediatezza e alla semplicità d’uso dei componenti del design system.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per tutti quelli che non hanno potuto seguire la call, &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=q0Uh_5SOCFA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il video dell’incontro&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è disponibile sul canale YouTube del Dipartimento per la trasformazione digitale. Se vuoi &lt;strong&gt;restare in contatto con la community e raccontare la tua esperienza&lt;/strong&gt; con i modelli e kit in riuso, puoi interagire su &lt;a href=&quot;https://developersitalia.slack.com/ssb/redirect&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; e rimanere aggiornato seguendo Designers Italia e Developers Italia anche su &lt;a href=&quot;https://twitter.com/designersita?lang=it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E  ora, è già il momento di annunciare la prossima data: &lt;strong&gt;le community call tornano il 27 ottobre&lt;/strong&gt;. Ti aspettiamo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="community call" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Community call: esperienze di riutilizzo dei modelli per siti web pubblici</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-riutilizzo-modelli-siti-web/" rel="alternate" type="text/html" title="Community call: esperienze di riutilizzo dei modelli per siti web pubblici" /><published>2021-09-13T14:00:00+02:00</published><updated>2021-09-13T14:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Community-call-riutilizzo-modelli-siti-web</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Community-call-riutilizzo-modelli-siti-web/">&lt;p&gt;Dopo la pausa estiva tornano le community call di Designers Italia e Developers Italia: spazi di confronto pensati per condividere idee, scambiare buone pratiche, costruire sinergie e creare occasioni d’incontro.&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il prossimo appuntamento si terrà il &lt;strong&gt;22 settembre alle ore 15.30&lt;/strong&gt; e sarà dedicato al riutilizzo dei &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modelli/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modelli&lt;/a&gt; messi a disposizione da Designers Italia in settori diversi da quelli per i quali sono stati pensati (&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Comuni&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/modello/scuole/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;scuole&lt;/a&gt;) come, per esempio, quello sanitario, per l’ideazione del sito web di un’azienda sanitaria, o universitario, per lo sviluppo di un sito di orientamento allo studente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I modelli sono risorse ideate per realizzare siti web e servizi di un’amministrazione: template pronti per l’utilizzo e un pacchetto di &lt;strong&gt;strumenti pensati per offrire agli utenti un’esperienza d’uso efficace e inclusiva&lt;/strong&gt;, il tutto rigorosamente open source. Durante l’incontro verranno presentati il contesto specifico di riutilizzo dei modelli, i vantaggi e le eventuali difficoltà incontrate, e come sono state superate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’appuntamento, pensato per &lt;strong&gt;designer e developer&lt;/strong&gt; della community, ma anche per &lt;strong&gt;funzionari e manager di PA&lt;/strong&gt;, oltre che &lt;strong&gt;fornitori&lt;/strong&gt;, è dedicato a tutti coloro che intendono ri-utilizzare, adattare e personalizzare i modelli: ampio spazio verrà dato alle domande e alle curiosità dei partecipanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare è necessario &lt;a href=&quot;https://mobilizon.it/events/27850328-1abf-417c-a90a-0166b4386570&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;registrarsi sulla piattaforma Mobilizon&lt;/a&gt;. Ti aspettiamo il 22 settembre!&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Dopo la pausa estiva tornano le community call di Designers Italia e Developers Italia: spazi di confronto pensati per condividere idee, scambiare buone pratiche, costruire sinergie e creare occasioni d’incontro.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Per una vacanza da Designers</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Per-una-vacanza-da-Designers/" rel="alternate" type="text/html" title="Per una vacanza da Designers" /><published>2021-08-04T19:00:00+02:00</published><updated>2021-08-04T19:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Per-una-vacanza-da-Designers</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Per-una-vacanza-da-Designers/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;È tempo di vacanze! Mare, montagna, città, provincia, estero o Italia: quale che sia la destinazione, quello che non può mancare nella valigia di un designer è un buon libro, magari proprio quello che, durante l’anno, abbiamo lasciato sui mobili di casa per mesi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per chi, invece, fosse in cerca di consigli, &lt;strong&gt;ecco una selezione di titoli da parte di ciascuno di noi&lt;/strong&gt;. Con l’augurio di passare delle spensierate vacanze, o comunque di staccare dalla routine almeno per qualche giorno.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Claudia&lt;/strong&gt;, Service designer - Sotto l’ombrellone sto leggendo “&lt;a href=&quot;https://www.ruinedby.design/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ruined by Design, How Designers Destroyed the World, and What We Can Do to Fix It&lt;/a&gt;” di Mike Monteiro: un libro impegnato, critico ma costruttivo, che riflette sull’etica del lavoro del designer. In particolare si focalizza sulla &lt;strong&gt;responsabilità del progettista verso le persone&lt;/strong&gt; e la società nel progettare esperienze nell’era digitale. L’autore ci ricorda che siamo una &lt;em&gt;community&lt;/em&gt; professionale, non solo di interessi e opportunità, e come tale, dobbiamo attivarci per poter incidere eticamente sul mondo. Il libro contiene una prima stesura de “&lt;a href=&quot;https://github.com/mmmonteiro/designethics/blob/master/it_IT.md&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Il Codice Etico del Designer&lt;/a&gt;”, che è anche su Github pronto per essere migliorato in piena ottica open.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maria Cristina&lt;/strong&gt;, UX Designer - “&lt;a href=&quot;https://www.ilsaggiatore.com/libro/8-secondi/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;8 secondi. Viaggio nell’era della distrazione&lt;/a&gt;” di Lisa Iotti. Sappiamo già che &lt;strong&gt;le tecnologie non sono neutrali&lt;/strong&gt;, lo sappiamo da tanto tempo. Forse non abbiamo però ancora realizzato quanto ci condizionano, non solo in termini di abitudini, ma di strutture cognitive, al punto da influire sulla nostra postura, sulla socialità, sul modo in cui parliamo o scriviamo, sulla nostra capacità di prestare attenzione. Un libro godibile, che vi spaventerà anche un po’. Sempre che riusciate a leggerlo senza distrarvi ogni 8 secondi!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniela&lt;/strong&gt;, Content designer - “&lt;a href=&quot;https://www.hoepli.it/libro/ux-writing/9788820390587.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;UX Writing. Micro testi, macro impatto. Come parole ed emozioni guidano gli utenti nella navigazione&lt;/a&gt;” di Serena Giust. Emozioni (e parole) che guidano gli utenti nella navigazione di siti e app. Uno snello e ottimo manuale - dedicato a &lt;strong&gt;una tematica ancora semi sconosciuta in Italia&lt;/strong&gt; - che sottolinea il lato “empatico” (e l’assoluta importanza) della scrittura destinata a migliorare l’esperienza utente, oltre che la necessità di procedere - UX/UI designer e UX writer - sempre “a braccetto” nella progettazione.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniele&lt;/strong&gt;, UX/UI designer - “&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/41940285-user-friendly&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;User Friendly: How the Hidden Rules of Design Are Changing the Way We Live, Work, and Play&lt;/a&gt;” di Cliff Kuang e Robert Fabricant. &lt;em&gt;“Alla mia famiglia e amici. Spero che questo spieghi una volta per tutte quello che faccio ogni giorno e perché è importante.”&lt;/em&gt; — Questa la dedica di Robert Fabricant in apertura. Direi che è decisamente il motivo per cui consiglio questo libro. &lt;strong&gt;Tra incidenti nucleari, macchine da guerra e tasti like&lt;/strong&gt;, cose decisamente andate male e cose meno. Un’avvincente lettura fatta di sfumature e strategie per progettare prodotti sempre più “amichevoli”. Con tutti i &lt;em&gt;dark pattern&lt;/em&gt; che possono venire a mente. Un bel libro insomma, poi mi dite.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Francesco&lt;/strong&gt;, Service owner - Tra i nostri consigli certo non può mancare “&lt;a href=&quot;https://good.services/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Good Services&lt;/a&gt;” di Lou Downe, una “guida pratica” su &lt;strong&gt;come progettare e misurare la qualità dei servizi digitali&lt;/strong&gt;, suddiviso in &lt;a href=&quot;https://good.services/15-principles-of-good-service-design&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;15 principi&lt;/a&gt;, scritto dal punto di vista di un &lt;em&gt;public servant&lt;/em&gt; e con molti esempi derivanti dall’esperienza dell’autore; sicuramente un riferimento utilissimo per chiunque si occupi di servizi digitali. Ma anche “&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Verso_la_foce&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Verso la foce&lt;/a&gt;”, di Gianni Celati, &lt;strong&gt;un libro sull’osservazione della realtà&lt;/strong&gt; e dei comportamenti delle persone, per diventare più sensibili allo spazio attraverso incontri casuali e nuovi modi di scoperta di ciò che ci circonda. &lt;em&gt;“Certuni vanno in viaggio e guardano solo quello che gli hanno detto di guardare. E se non gli hanno detto cosa devono guardare si sentono persi. Ma io mi chiedo: ‘È meglio sentirsi persi o guardare solo quello che ti hanno detto di guardare?’”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ilaria&lt;/strong&gt;, Service designer: per acquisire maggiore consapevolezza dei cambiamenti che stanno investendo la nostra società suggerisco “&lt;a href=&quot;https://www.raffaellocortina.it/scheda-libro/luciano-floridi/la-quarta-rivoluzione-9788860309334-2638.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;La quarta rivoluzione. Come l’infosfera sta trasformando il mondo&lt;/a&gt;” di Luciano Floridi. Troverete riflessioni utili a destreggiarsi tra opportunità e insidie di una realtà iperconnessa dove &lt;strong&gt;il confine tra online e offline diventa sempre più sottile&lt;/strong&gt;. Il filosofo parte dall’assunto che le moderne tecnologie dell’informazione e della comunicazione stiano cambiando radicalmente non solo il modo in cui interagiamo con gli altri, ma la percezione di noi stessi. Una vera e propria rivoluzione, quindi, che porta a considerare l’uomo come &lt;em&gt;‘organismo informazionale, connesso con gli altri, e parte di un ambiente informazionale condiviso’&lt;/em&gt;. Floridi suggerisce perciò di considerare &lt;em&gt;‘sia le realtà naturali che quelle artificiali’&lt;/em&gt; in quanto queste ultime possono giocare un ruolo chiave nel promuovere il benessere sociale e la crescita individuale. Ottimi spunti per chi come i designer, ci sta provando da un pezzo!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marco Maria&lt;/strong&gt;, Head of design - “&lt;a href=&quot;https://en.m.wikipedia.org/wiki/A_City_Is_Not_a_Tree&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;A City Is Not a Tree&lt;/a&gt;” di Christopher Alexander, L’autore, architetto molto amato dagli informatici (leggendo scoprirete il perché…) ha analizzato la città per capirne gli archetipi, i pattern che si ripetono all’interno dell’enorme complessità degli spazi urbani di tutto il mondo. In un certo senso &lt;strong&gt;il libro racconta come i sistemi complessi si “addomesticano” con il design&lt;/strong&gt;. Poi, per bilanciare questo eccesso di zelo metodologico, suggerisco anche “&lt;a href=&quot;https://www.adelphi.it/libro/9788845907340&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Lo zen e l’arte della manutenzione della motocicletta&lt;/a&gt;”, in cui l’autore, Robert M. Pirsig, attraverso la metafora del viaggio in moto ci porta alla scoperta di cosa sia la Qualità, e come si raggiunga attraverso vie talvolta lisce e dirette, altre volte ripide e tortuose.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matteo&lt;/strong&gt;, Content designer - “&lt;a href=&quot;https://mitpress.mit.edu/books/too-much-information&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Too much information&lt;/a&gt;” di Cass Sunstein. Quante calorie ha la bibita che amiamo sorseggiare? E quante, invece, la confezione di gelato che intendiamo acquistare? Poter confrontare simili informazioni ha sicuramente migliorato la qualità di vita delle persone; ma &lt;strong&gt;gli stessi contenuti possono avere, in realtà, anche effetti controproducenti&lt;/strong&gt;: alcune fasce della popolazione, ad esempio, possono essere indotte a pensare “più calorie, più energia a disposizione”, vanificando gli effetti positivi del &lt;em&gt;‘nudge’&lt;/em&gt; informativo. E sono proprio questi aspetti che Sunstein esplora nel suo libro, non dimenticando l’impatto della trasparenza sui mercati e quello di un elemento chiave, nel successo di una strategia informativa: il ruolo giocato dalle emozioni.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mauro&lt;/strong&gt;, Service designer - “&lt;a href=&quot;http://thepoliticsofdesign.com/about-the-book&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;The Politics of design: a (not so) global Manual for Visual communication&lt;/a&gt;” di Ruben Pater. &lt;strong&gt;Un contromanuale per ripensare alle implicazioni politiche ed etiche del design&lt;/strong&gt;. Un invito a decolonizzarlo e a ripensare in modo integrale al Design for All, riprendendo consapevolezza dei nostri privilegi e delle nostre responsabilità, a tutte le scale. #inclusività #sostenibilità #accessibilità #equità #responsabilità&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Michela&lt;/strong&gt;, Comunicazione - “&lt;a href=&quot;https://www.francoangeli.it/Ricerca/scheda_libro.aspx?Id=25177&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;#Service designer. Il progettista alle prese con sistemi complessi&lt;/a&gt;” di Roberta Tassi. Un libro ricco di spunti, sia per coloro che hanno fatto del service design la loro professione, ma &lt;strong&gt;anche per chi collabora a vario titolo nei progetti di innovazione&lt;/strong&gt;. Il testo offre, in maniera semplice e chiara, strumenti e indicazioni utili per figure con background diversi e aiuta ad adottare un approccio di progettazione più orientato all’utente.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;u-text-xxs u-textRight u-textItalic u-margin-bottom-xl&quot;&gt;
  Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@patriotbarrow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Elena G&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/3w1XBUGj4ds&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="design" /><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Come progettare per una transizione al digitale</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/Come-progettare-per-una-transizione-digitale/" rel="alternate" type="text/html" title="Come progettare per una transizione al digitale" /><published>2021-07-03T16:00:00+02:00</published><updated>2021-07-03T16:00:00+02:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/Come-progettare-per-una-transizione-digitale</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/Come-progettare-per-una-transizione-digitale/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Un processo di progettazione strutturato in cinque fasi, un approccio iterativo e la revisione, tuttora in corso, degli strumenti di Designers Italia: è uno dei risultati del lavoro di ricerca e analisi condotto tra &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/lavori-in-corso-designers-italia-si-mette-in-gioco-e-riparte-dalla-ricerca-f52884752bd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;dicembre 2020&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia/il-valore-della-community-per-designers-italia-e-developers-italia-bd486dff2a6d&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;marzo 2021&lt;/a&gt;, che tra le varie evidenze ha fatto emergere la necessità di &lt;strong&gt;rinnovare la “cassetta degli attrezzi” messi a disposizione di Pubbliche Amministrazioni e fornitori&lt;/strong&gt; per progettare servizi digitali e siti sempre più utili, semplici da usare e inclusivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negli ultimi mesi, il team di Designers Italia ha così realizzato una &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/&quot;&gt;nuova sezione kit&lt;/a&gt;, rivedendo la metodologia alla base del  processo di progettazione, al fine di renderla ancora più aperta, semplice, iterativa e orientata ai bisogni del cittadino. In particolare, la sezione adesso è organizzata in &lt;strong&gt;cinque macro-fasi&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#organizzare&quot;&gt;organizzare il progetto e la sua gestione&lt;/a&gt;, che ospiterà risorse utili alle attività di pianificazione e coordinamento progettuale, compresi gli aspetti relativi alla privacy;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#comprendere&quot;&gt;comprendere il contesto d’uso del servizio pubblico&lt;/a&gt;, che offre strumenti dedicati a ricerca e analisi, sia quantitativa sia qualitativa, oltre che documentale e “sul campo”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#progettare&quot;&gt;progettare i processi e i touchpoint del servizio&lt;/a&gt;, con kit per attività di ideazione e prototipazione, oltre che per la definizione di flussi, funzionalità e contenuti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#realizzare&quot;&gt;realizzare l’interfaccia utente del servizio&lt;/a&gt;, per disegnare e sviluppare l’interfaccia di un touchpoint digitale grazie a librerie, template e modelli;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/#validare&quot;&gt;validare le soluzioni ottenute&lt;/a&gt;, con risorse per verificare il rispetto dei parametri di usabilità e accessibilità, oltre al grado di effettivo utilizzo del prodotto digitale da parte del cittadino, utilizzando ad esempio le metriche di &lt;a href=&quot;https://webanalytics.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Web Analytics Italia&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’intero processo, inoltre, è stato pensato per essere iterativo: prodotti e servizi digitali, infatti, vanno costantemente “vigilati” attraverso cicli di test e azioni correttive, in un’ottica di validazione &lt;em&gt;data driven&lt;/em&gt; e di miglioramento continuo dell’offerta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contestualmente alle fasi del processo, la nuova sezione intende &lt;strong&gt;guidare l’utente nella scelta del kit più appropriato&lt;/strong&gt;: ciascun kit, infatti, contiene tutti gli strumenti utili a seconda delle necessità progettuali, insieme a una spiegazione su come utilizzare le risorse in maniera ottimale e un’indicazione di massima sulle figure professionali da coinvolgere, con l’obiettivo di &lt;strong&gt;facilitare PA e fornitori nell’adozione di un approccio virtuoso alla trasformazione digitale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la nuova sezione, infine, Designers Italia ha anche iniziato a ripensare l’identità visiva del progetto, grazie a un sistema di icone che rappresentano i diversi kit e le fasi del processo di design. La revisione, però, non intende certo fermarsi: abbiamo raggiunto una piccola &lt;em&gt;milestone&lt;/em&gt;, ma come dicevamo &lt;strong&gt;molte attività sono ancora in corso&lt;/strong&gt;, e non mancheremo di aggiornarvi non appena verranno completate. I primi aspetti sui quali intendiamo lavorare, ad esempio, sono l’accessibilità complessiva del sito e l’aggiornamento degli strumenti di progettazione e sviluppo, con particolare attenzione a quelli dedicati alle interfacce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il tuo feedback è prezioso&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci piacerebbe migliorare i singoli strumenti proposti, raccogliendo i feedback e i suggerimenti di chi collabora alla progettazione dei servizi pubblici digitali. Inviaci il tuo contributo via mail a &lt;a href=&quot;mailto:contatti@designers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;contatti@designers.italia.it&lt;/a&gt; o sul canale #design-service dello &lt;a href=&quot;https://slack.developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Slack di Developers Italia&lt;/a&gt;, oppure raccontaci la tua esperienza sulla &lt;a href=&quot;https://medium.com/designers-italia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;pagine Medium di Designers Italia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html"></summary></entry></feed>