<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="https://designers.italia.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://designers.italia.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-02T13:03:41+00:00</updated><id>https://designers.italia.it/feed.xml</id><title type="html">Designers Italia</title><subtitle>Il punto di riferimento per la progettazione dei servizi pubblici digitali</subtitle><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><entry xml:lang="it"><title type="html">Progettare servizi pubblici digitalipiù equi e sostenibili</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/progettare-servizi-pubblici-digitali-equi-e-sostenibili/" rel="alternate" type="text/html" title="Progettare servizi pubblici digitali&lt;br /&gt;più equi e sostenibili" /><published>2021-03-29T09:00:00+00:00</published><updated>2021-03-29T09:00:00+00:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/progettare-servizi-pubblici-digitali-equi-e-sostenibili</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/progettare-servizi-pubblici-digitali-equi-e-sostenibili/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Lo scorso 19 marzo anche Designers Italia ha partecipato alla kermesse milanese dedicata quest’anno al tema “&lt;a href=&quot;https://www.milanodigitalweek.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Cambiamenti e proposte per una città più Equa e Sostenibile”&lt;/a&gt;”, presentando il &lt;a href=&quot;https://designers.italia.it/kit/comuni/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;modello&lt;/a&gt; per i siti web dei comuni italiani. L’intento di Designers Italia è stato quello di riflettere sulla sempre più cogente necessità delle PA di digitalizzarsi e di poter usufruire di buone pratiche per progettare servizi pubblici digitali senza reinventare ogni volta la ruota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il progetto ideato e realizzato in collaborazione con diverse realtà locali, nato grazie a un’approfondita ricerca sul territorio con operatori e cittadini permette di migliorare il rapporto tra quest’ultimi e le istituzioni. Il modello, infatti, mette a disposizione strumenti per fornire ai cittadini accesso a tutti i servizi comunali, nel pieno rispetto delle norme, delle linee guida di design dei servizi della Pubblica Amministrazione e delle identità locali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non hai potuto partecipare, ma ti interessa l’argomento puoi riguardare il video dell’evento al seguente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=DlLTpVBCX8k&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se anche tu hai utilizzato le nostre risorse di progettazione o se ritieni di aver applicato una metodologia user centered per realizzare i tuoi servizi digitali pubblici scrivi a &lt;a href=&quot;mailto:contatti@designers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;contatti@designers.italia.it&lt;/a&gt; e aiutaci a raccontare la tua storia, il tuo contributo potrà essere d’esempio anche per altri.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Designers Italia alla Scuola Nazionale dell’Amministrazione</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-alla-scuola-nazionale-amministrazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Designers Italia alla Scuola Nazionale dell’Amministrazione" /><published>2021-02-25T13:00:00+00:00</published><updated>2021-02-25T13:00:00+00:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-alla-scuola-nazionale-amministrazione</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/designers-italia-alla-scuola-nazionale-amministrazione/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Come si progettano i servizi pubblici digitali? Quale è il contesto e quali sono gli strumenti a nostra disposizione? Quali sono le normative di riferimento e come incidono nel progetto? Sono le domande al centro della lezione tenuta lo scorso 25 febbraio da Designers Italia presso la &lt;a href=&quot;https://www.sna.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Scuola Nazionale dell’Amministrazione&lt;/a&gt;, nell’ambito del corso “Piano triennale per l’informatica nella PA: obiettivi e modalità di applicazione”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di domande che si rivelano fondamentali, per &lt;strong&gt;mettere i cittadini al centro dei processi di transizione digitale&lt;/strong&gt;, oltre che per favorire, grazie all’accento posto sulla cultura di progetto, la realizzazione di una nuova generazione di servizi moderni, empatici e inclusivi, inteso come accessibili, usabili e comprensibili; semplici da usare e manutenere. Fino a pochi anni fa, infatti, &lt;strong&gt;nella PA non si parlava di “design” né tantomeno di “designers”&lt;/strong&gt;, mentre è proprio nell’attenzione verso utenti, dati aperti e condivisione di risorse che è possibile fare la differenza, in termini di valore e qualità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da questo punto di vista, Designers Italia rappresenta il punto di riferimento per facilitare processi di design basati su un approccio &lt;em&gt;human centered&lt;/em&gt;, grazie a una serie di modelli, kit e guide per la progettazione dei servizi pubblici digitali messi a disposizione delle Pubbliche Amministrazioni. &lt;strong&gt;L’unione di design (progettazione) e tecnologia è la chiave di volta&lt;/strong&gt;: non è sufficiente digitalizzare procedimenti già in uso, quanto ripensare, se necessario, modelli e schemi organizzativi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da un lato, partire dai reali bisogni dei cittadini &lt;strong&gt;è l’antidoto migliore per evitare che la transizione digitale risulti fine a se stessa&lt;/strong&gt;; dall’altro sfruttare le possibilità del digitale significa trovare soluzioni (standard, aperte, interoperabili) in grado di rispondere in maniera flessibile alle sfide di una società sempre più complessa, migliorando la qualità di vita delle persone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consulta &lt;a href=&quot;/assets/docs/SNApresentazione25febbraio2021.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;le slide della presentazione tenuta da Designers Italia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Al via la convenzione con Invitalia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/al-via-la-convenzione-con-invitalia/" rel="alternate" type="text/html" title="Al via la convenzione con Invitalia" /><published>2020-12-18T09:00:00+00:00</published><updated>2020-12-18T09:00:00+00:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/al-via-la-convenzione-con-invitalia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/al-via-la-convenzione-con-invitalia/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il Dipartimento per la Trasformazione digitale ha siglato, lo scorso 2 novembre, una convenzione con Invitalia che prevede, tra le linee d’azione, anche il coinvolgimento attivo di Designers Italia. In particolare, gli interventi riguardano:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;attivazione, programmazione e gestione delle risorse finanziarie per l’attuazione del &lt;strong&gt;Piano Nazionale Innovazione 2025&lt;/strong&gt; e di iniziative coerenti con le finalità del Piano;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;promozione e attuazione di &lt;strong&gt;iniziative sperimentali&lt;/strong&gt; di trasformazione digitale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;networking internazionale&lt;/strong&gt; e diffusione buone pratiche.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Nella seconda linea d’azione si inscrive anche la &lt;strong&gt;partnership con Designers&lt;/strong&gt;, con l’obiettivo di consolidare il numero di amministrazioni che utilizzano strumenti e risorse messe a disposizione, e la realizzazione di una serie di indicatori per verificare l’efficacia delle iniziative proposte dal progetto. A una prima analisi di contesto, che interesserà la distribuzione geografica e la composizione della popolazione dei Comuni italiani, insieme al quadro dell’offerta di soluzioni digitali, farà quindi seguito la distribuzione di una survey, per raccogliere dati quantitativi e qualitativi sulle esigenze delle amministrazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie alla Convenzione con Invitalia, verranno inoltre definite &lt;strong&gt;una serie di attività di comunicazione&lt;/strong&gt; rivolte in particolare ai Comuni, così come saranno organizzati workshop tematici ed eventi dedicati a tutti gli enti potenzialmente interessati all’applicazione di modelli e kit di Designers Italia, oltre che azioni finalizzate a rafforzare il presidio, la manutenzione e l’espansione della community sui canali Slack dedicati al design e su Forum Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggi &lt;a href=&quot;http://presidenza.governo.it/AmministrazioneTrasparente/BandiContratti/ProcedureAffidamentoInHouse/allegati/2020E050INV%20Convenzione%20DTD%20trasformazione%20digitale%20per%20firma%20digitale.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il testo completo della Convenzione con Invitalia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Per una progettazionea misura di territorio</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/per-una-progettazione-a-misura-di-territorio/" rel="alternate" type="text/html" title="Per una progettazione&lt;br /&gt;a misura di territorio" /><published>2020-12-01T22:00:00+00:00</published><updated>2020-12-01T22:00:00+00:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/per-una-progettazione-a-misura-di-territorio</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/per-una-progettazione-a-misura-di-territorio/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il Dipartimento per la trasformazione digitale ha firmato, lo scorso 17 novembre, un accordo di cooperazione istituzionale per &lt;strong&gt;favorire l’accesso dei cittadini ai servizi digitali&lt;/strong&gt; della Pubblica Amministrazione. L’intesa amplia a livello provinciale la collaborazione di Designers Italia con il &lt;a href=&quot;https://www.comunitrentini.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Consorzio dei Comuni Trentini&lt;/a&gt;, una &lt;em&gt;partnership&lt;/em&gt; attiva già dal maggio 2019, che ha ha portato alla realizzazione del sito istituzionale del Comune di Ala (TN), il primo, insieme a quello del Comune di Cagliari, ad adottare il kit di design per le amministrazioni comunali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il nuovo accordo mira a &lt;strong&gt;sostenere i processi di digitalizzazione sul territorio&lt;/strong&gt; e facilitare la partecipazione dei cittadini, impegnando Consorzio e Provincia ad aderire alle &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/designers-italia/design-linee-guida-docs/it/stabile/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Linee guida per il design dei servizi della Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt;, promuovendo in particolare:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;l’utilizzo dei &lt;strong&gt;kit di progettazione e sviluppo web&lt;/strong&gt; di Designers Italia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la realizzazione di una serie di &lt;strong&gt;attività di ricerca&lt;/strong&gt; con i cittadini (in particolare test di usabilità) e di progettazione collaborativa dei servizi;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;il miglioramento degli strumenti di Designers Italia già in uso, con la possibilità di integrare i contenuti dei kit attraverso il &lt;strong&gt;rilascio di nuove versioni dei modelli&lt;/strong&gt; per i Comuni;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la valutazione di &lt;strong&gt;iniziative progettuali&lt;/strong&gt; finalizzate a mettere la piattaforma utilizzata dal Consorzio a disposizione di altre Regioni o Paesi in ambito europeo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A sua volta, il Dipartimento si impegna a fornire supporto tecnico, formativo e metodologico, attraverso la collaborazione di Designers Italia e di Developers Italia, oltre all’utilizzo di tutti gli strumenti progettati e messi a disposizione delle Pubbliche Amministrazioni.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Cantiere Designers Italia</title><link href="https://designers.italia.it/notizie/cantiere-designers-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Cantiere Designers Italia" /><published>2020-11-15T13:00:00+00:00</published><updated>2020-11-15T13:00:00+00:00</updated><id>https://designers.italia.it/notizie/cantiere-designers-italia</id><content type="html" xml:base="https://designers.italia.it/notizie/cantiere-designers-italia/">&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;A tre anni dalla presentazione ufficiale, Designers Italia ha dato il via, in questi giorni, a una &lt;strong&gt;revisione complessiva degli strumenti messi a disposizione delle Pubbliche Amministrazioni&lt;/strong&gt; per progettare servizi pubblici digitali. Una verifica che ha come obiettivo quello di consolidare l’efficacia del nostro supporto e, allo stesso tempo, favorire l’adesione a processi di design che mettano in primo piano i bisogni dei cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In particolare, seguendo i principi del &lt;em&gt;design thinking&lt;/em&gt; e del miglioramento continuo dell’offerta di servizi, la revisione prenderà in considerazione i seguenti aspetti:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;attualizzare &lt;strong&gt;vision e mission del progetto&lt;/strong&gt; e, se necessario, rivedere l’esperienza della piattaforma Designers Italia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;definire il &lt;strong&gt;valore e il ruolo della community&lt;/strong&gt; Designers attiva nei canali a disposizione (Forum, Medium, Slack);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aggiornare i &lt;strong&gt;kit di progettazione e il design system&lt;/strong&gt; liberamente utilizzabili dalle Pubblica Amministrazioni;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aggiornare le &lt;strong&gt;Linee Guida&lt;/strong&gt; per il design dei servizi digitali della PA.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Contestualmente, procederemo anche a rinnovare il sito di Designers Italia, in modo da renderlo ancora più funzionale e semplice da utilizzare, dando così centralità alle amministrazioni per &lt;strong&gt;fornire servizi sempre più efficaci&lt;/strong&gt; per i cittadini. Un’attenzione che interesserà anche fornitori della PA, &lt;em&gt;in house&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;software house&lt;/em&gt;, e che sarà rafforzata dalla definizione di possibili partnership e da una serie di iniziative di comunicazione dedicate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vorremmo quindi fin da subito iniziare a &lt;strong&gt;raccogliere esperienze di successo di progettazione della PA&lt;/strong&gt; e applicazione delle risorse di Designers Italia: se hai utilizzato le nostre risorse di progettazione o se ritieni di aver applicato una metodologia user centered per realizzare i tuoi servizi digitali scrivi a &lt;a href=&quot;mailto:contatti@designers.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;contatti@designers.italia.it&lt;/a&gt; e aiutaci a raccontare la tua storia, il tuo contributo potrà essere d’esempio anche per altri.&lt;/p&gt;</content><author><name>Team per la Trasformazione Digitale e AGID</name></author><summary type="html"></summary></entry></feed>